Manusia sebagai makhluk sosial memiliki kebutuhan untuk berinteraksi dengan
sesamanya. Hal ini menjadi kebutuhan yang cukup mendasar bagi manusia sejak
manusia masih ked I (bayi) sampai meninggal. Kebutuhan untuk berinteraksi juga dapat
memenuhi berbagai kebutuhan lainnya dari dalam diri manusia, yakni kebutuhan-
kebutuhan sosial, antara lain kebutuhan untuk diterima dan dihargai, kebutuhan afeksi,
kebutuhan untuk memiliki, kebutuhan berkuasa, dan kebutuhan heteroseksual.
Mengingat beragamnya kebutuhan yang harus dipenuhi melalui interaksi dengan
orang lain, maka kemampuan untuk menjalin relasi amat diperlukan. Dalam menjalin
relasi diperlukan kemampuan penyesuaian sosial, yaitu kemampuan untuk bertingkah
laku dalam lingkungan sosial secara efektif dan sehat sesuai dengan realitas, agar
tingkah laku dapat diterima oleh lingkungan, sehingga kebutuhan secara sosial dapat
terpenuhi atau terpuaskan (Schneiders, 1964). Kemampuan penyesuaian sosial akan
membawa seseorang untuk dapat menerima serta menghormati otoritas, ikut
berpartisipasi dalam kegiatan yang ada di lingkungan sosial, menjalin reJasi baik dengan
orang lain, menolong orang lain serta memiliki suatu kesediaan untuk menerima
pembatasan dan tanggung jawab (Schneiders, 1964). Hal-hal inilah yang dapat
membantu seseorang untuk dapat diterima dalam lingkungan sosialnya. tidak terkecuali
pada remaja.
Pada masa remaja, kehidupan sosial terpusat di sekolah, karena pada masa ini
sebagian besar waktu dihabiskan di sekolah dan untuk kegiatan lain yang dilakukan
bersama dengan teman sebaya. Oengan perkataan lain. bagi remaja, sekolah merupakan
setting utama untuk bersosialisasi (Steinberg, 2002), dan karena itulah penyesuaian
sosial di sekolah diperlukan oleh remaja.
Penyesuaian sosial di sekolah diperlukan siswa untuk bisa menjalin relasi dengan
orang lain dan diterima oleh lingkungan sosial. Adanya jalinan relasi dengan orang lain
merupakan tuntutan bagi terjadinya penyesuaian sosial yang efektif (Schneiders,
1964:455). Oi dalam relasi tersebut akan terjadi sosialisasi, yakni proses pembentukan
tingkah laku sehingga individu dapat bertingkah laku sesuai dengan lingkungan sosialnya.
Melalui sosialisasi inilah, individu akan mempelajari norma-norma, tingkah laku yang
diterima dan yang tidak, serta peran-peran spesifik (Jeanne Ellis Ormrod, 2000: 89).
Tetapi bukan hanya itu saja, karena penyesuaian sosial juga diperlukan oleh siswa untuk
mencapai prestasi akademik. karena penyesuaian sosial yang adekuat menjadi bagian
yang penting dari dasar bagi kesuksesan akademik (Schneiders, 1964: 466).
Siswa yang dapat menerima dan menghormati otoritas guru-gurunya juga akan
memperlihatkan sikap yang positif sehingga sikap dan perhatian guru juga akan baik
terhadap siswanya. Respon dari guru yang juga positif akan membuat siswa memiliki
perasaan yang baik dalam menghadapi pelajaran dan ini akan membawa dampak yang
positif pada prestasinya. Sebaliknya siswa yang tidak menerima dan menghormati guru-
guru akan membuat siswa memiliki sikap yang negatif, seperti mengacuhkcm da,
mengambil sikap masa bodoh. Sikap ini akan mempengaruhinya juga dalam belajar,
khususnya pad a mata pelajaran yang diajar oleh guru yang bersangkutan. Oengan
perasaan yang negatif; siswa pun akan kesulitan dalam belajar sehingga berpengaruh
pad a prestasinya.
Siswa yang memiliki minat dan memilikikesediaan untuk ikut berpartisipasi dalam
kegiatan sekolah juga akan memiliki minat untuk mempelajari sesuatu yang baru,
memberikan semangat dalam belajar dan hal ini akan mempengaruhi prestasi
akademiknya. Sebaliknya, siswa yang tidak berminat harus memaksakan dirinya untuk
mengikuti kegiatan-kegiatan yang ada, khususnya jika kegiatan tersebut bersifat wajib.
Usaha yang dikeluarkan oleh siswa lebih banyak untuk memaksakan dirinya ikut serta
daripada untuk mengerjakan tugas-tugas atau belajar. Kondisi ini akan menyerap energi
siswa sehingga energi untuk mencapai prestasi akademikmenjadi berkurang. Selain itu
pula, tanpa adanya minat siswa akan menjadi bosan dan tidak tertarik untuk belajar atau
mengerjakan tugas-tugas yang ada.
Relasi yang baik dengan teman-teman dan guru juga akan mempengaruhi usaha
siswa untuk mencapai prestasi akademik. Relasi yang baik dengan teman-teman akan
membuat siswa bersemangat pergi ke sekolah. Relasi juga diperlukan untuk mengerjakan
tugas-hJgas kelompok, baik dalam proses pembentukan kelompok maupun dalam proses
mengerjakannya. Siswa yang tidak memiliki relasi sosial yang baik tentunya kesulitan
untuk memiliki teman. dan dalam mengerjakan tugas kelompok pun siswa tersebut akan
kesulitan untuk menemukan teman yang mau menerimanya dalam kelompok atau juga
kesulitan di dalam mengerjakan tugas secara bersama-sama. Sementara itu, relasi yang
baik dengan guru akan memberikan perasaan yang positif dalam menyimak pengajaran
guru tersebut, dan membuat siswa lebih leluasa untuk bertanya atau berdiskusi.
Sebaliknya relasi yang buruk dengan guru. tidak hanya menyebabkan siswa memiliki
perasaan yang negatif tetapi juga mung kin menyebabkan guru memiliki perasaan negatif
se11ingga akan menghambat prosesnya dalam mendidik siswa. Sementara itl.l kesediaan
siswa untuk menolong orang lain dapat membantu siswa dalam menjalin relasi dengan
orang lain.
Seorang siswa yang bertanggung jawab akan mejalankan perannya sebagai
seorang siswa dengan baik, yakni untuk belajar. Termasuk pula di dalam tenggung jawab
adalah bagaimana seorang siswa memiliki kesediaan untuk menerima pembatasan dan
mematuhi peraturan. Siswa yang memiliki tanggung jawab akan memperoleh pandangan
positif dari guru-guru. Sebaliknya, jika siswa tidak patuh dan tidak bertanggung jawab,
guru akan memberikan penilaian negatif kepadanya.
Ibu Sianti Wijaya, S. Pd. selaku kepala sekolah SMU Trinitas menyatakan,
kurikulum yang saat ini digunakan di SMU Trinitas adalah kurikulum SMU 1994 yang
diadaptasikan dengan kurikulum berbasis kompetensi, di mana siswa diharapkan dapat
lebih menggunakan nalar dan lebih berani mengungkapkan pendapatnya. Kurikulum
berbasis kompetensi ini tidak semata-mata menekankan pada ketrampilan akademik
tetapi juga ketrampilan sosial. Penilaian yang dilakukan bukan hanya terfokus pad a
penilaian kognitif, tetapi juga pad a penilaian afektif dan penilaian psikomotorik. Penilaian
afektif diantaranya dilihat dari kesediaan siswa untuk berkomunikasi, kepatuhan, adanya
partisipasi aktif yang munjukkan adanya respon yang positif dan penerimaan dari ide-ide
atau kebijakan yang dikeluarkan, menerima tanggung jawab, sikap dan keterlibatan siswa
di kelas (Tan, Oon Seng, Richard D. Parsons, dkk, 2001: 391), sebagai contohnya
adalah bagaimana siswa mau bertanya di dalam kelas atau mau menjawab pertanyaan-
pertanyaan yang diajukan oleh guru-guru, serta keterlibatannya di dalam peragaan-
peragaan di mata pelajaran tertentu. Menurut Ibu Sianti Wijaya, S. Pd., siswa-siswi SMU
Trinitas masih pasif di dalam ruangan kelas baik dalam bertanya maupun menjawab
pertanyaan, demikian pula pada kegiatan-kegiatan di luar kelas yang ditujukan bagi
siswa-siswi sendiri. Interaksi siswa terhadap guru pun dirasakan masih kurang baik
karena cukup banyak siswa yang bersikap masa bodoh dan cenderung tidak
mempeiijhatkan sikap yang sopan terhadap guru. Rasa tanggung jawab siswa 1erhadap
hal-hal kecil di sekolah seperti misalnya kebersihan pun dirasakan masih amat
memprihatinkan.
Lebih jauh diungkapkan. penyesuaian sosial memang diperlukan oleh siswa baik
dalam mengikuti program-program yang diadakan di sekolah maupun dalam pelajaran.
Dengan adanya kurikulum berbasis kompetensi, kegiatan belajar mengajar di kelas tidak
lagi berupa pengajaran satu arah dari guru kepada siswa, tetapi lebih bersifat interaktif,
yakni juga dari siswa kepada guru, dan dari siswa kepada siswa. Untuk menciptakan
suasana yang interaktif ini guru-guru menyusun program tugas-tugas kelompok yang
kemudian akan dipresentasikan dalam kelas. Dalam kegiatan-kegiatan seperti inilah
penyesuaian sosial diperlukan, baik untuk mencari teman sekelompok, berinteraksi dalam
kerja kelompok, juga berinteraksi dengan guru yang berkaitan dalam proses belajar
mengajar. Keterlibatan siswa dalam kegiatan seperti ini akan dapat menambah
perolehan nilai, karena penilaian guru tidak semata-mata berhubungan dengan prestasi
siswa pada materi pelajaran saja, tetapi juga sikap, interaksi dengan warga sekolah dan
kepatuhan menja/ankan tugas-tugas yang menjadi tanggung jawabnya. Dengan demikian.
penyesuaian sosial siswa di seko/ah, secara langsung maupun tidak langsung. akan
berperan dalam menentukan prestasi akademik siswa.
Sehubungan dengan hal tersebut di atas, SMU Trinrtas memfasilitasi siswa-
siswanya untuk mengembangkan kemampuan penyesuaian sosial dalam bentuk
program-program yang dapat diikuti oleh siswa, seperti lomba-/omba akademis dan non-
akademis antar ke/as maupun antar sekolah, aksi sosial, kunjungan ke panti jompo,
bazaar, juga live in. Lomba-Iomba diadakan dengan tujuan agar siswa tidak semata-mata
mampu berkompetisi, tetapi juga berani berinteraksi dengan lingkungan dan orang-orang
yang baru. demikian pula halnya dengan kegiatan bazaar. Aksi sosial dan kunjungan ke
panti jompo juga mendorong agar siswa dapat bersosialisasi dengan lingkungan baru,
dan selain itu mendorong siswa untuk belajar memiliki rasa pedu/i (empati) pada orang
lain dan mewujudkannya dalam bentuk menolong sesama. Sem~ntara live in mendorong
siswa lebih banyak lagi untuk melakukan penyesuaian sosial. Program "live in"
merupakan suatu program di mana siswa-siswi akan menjalani kehidupan dalam jangka
waktu tertentu (umurrinya satu minggu) dalam keluarga lain di pedesaan. Program ini
mengajarkan siswa-siswi untuk dapat menyesuaikan diri dengan kehidupan orang lain,
ikut berpartisipasi dalam pekerjaan yang dilakukan orangtua asuh mereka, sehingga juga
dapat belajar berempati dan mensyukuri kehidupan yang mereka milikisekarang, karena
pada umumnya mereka ditempatkan pad a keluarga yang memiliki kehidupan ekonomi
yang tidak tertalu baik dibandingkan kondisi ekonomi keluarga siswa. Siswa juga
diajarkan untuk hidup mandiri, juga mencari jati diri mereka.
Program-program yang ada diharapkan dapat membantu siswa untuk
mengembangkan kemampuan penyesuaian sosilanya sekalipun belum tertihat pengaruh
yang signifikan. Sekalipun demikian, program-program tersebut dapat memberikan
pengalaman-pengalaman baru yang memperkaya pengetahuan siswa. Program-program
tertentu pun tetap memberikan kontribusi bagi siswa untuk memperoleh nilai, yakni
dengan diberikannya tugas-tugas yang berkaitan dengan program-program terse but.
Siswa yang mau tertibat dalam perlombaan-perlombaan bisa memperoleh tambahan nilai,
siswa juga diminta untuk menuliskan laporan mengenai kegiatan yang ada dan laporan
tersebut akan dinilai oleh guru.
Dengan adanya program-program dari sekolah, diharapkan kemampuan
penyesuaian sosial siswa khususnya di sekolah dapat ditingkatkan sehingga secara
langsung atau tidak langsung dapat membantu siswa untuk mencapai prestasi yang lebih
baik pula. Mengingat penyesuaian sosial di sekolah dianggap dapat membantu
pencapaian prestasi (khususnya karena kurikulum yang berlaku juga menggunakan
penilaian afektif) diharapkan siswa dengan penyesuaian sosial di sekolah yang baik dapat
mencapai prestasi yang baik. Namun, survai awal terhadap 11 siswa dengan prestasi
tinggi dan 11 siswa dengan prestasi rendah memperlihatkan:
. Terdapat 60% siswa dengan prestasi rendah dan 80% siswa dengan prestasi tinggi
yang memiliki kesediaan untuk menerima dan menghormati otoritas, sementara itu
terdapat 40% siswa dengan prestasi rendah dan 20% siswa dengan prestasi tinggi
yang kurang memiliki kesediaan untuk menerima dan menghormati otoritas.
. Terdapat 50% siswa dengan prestasi rendah dan 40% siswa dengan prestasi tinggi
yang memiliki minat dan kesediaan untuk berpartisipasi dalam aktivitas sekolah,
sementara itu terdapat 50% siswa dengan prestasi rendah dan 60% siswa dengan
prestasi tinggi yang kurang memiliki minat dan kesediaan untuk berpartisipasi dalam
aktivitas sekolah.
. Terdapat 90% siswa dengan prestasi rendah dan 70% siswa dengan prestasi tinggi
yang memiliki relasi dengan guru dan teman yang baik, sementara terdapat 10%)
siswa dengan prestasi rendah dan 30% siswa dengan prestasi tinggi yang memiliki
relasi dengan guru dan ternan yang kurang baik.
. Terdapat 60% siswa dengan prestasi rendah dan 80% siswa dengan prestasi tinggi
yang memiliki kesediaan untuk menerima tanggung jawab dan pembatasan,
sementara itu terdapat 40% siswa dengan prestasi rendah dan 20% siswa dengan
prestasi tinggi yang kurang memiliki kesediaan untuk menerima tanggung jawab dan
pembatasan.
. Terdapat 70% siswa dengan prestasi rendah dan 60% siswa dengan prestasi tinggi
yang memHiki kesediaan untuk membantu orang lain, sementara itu terdapat 30%
siswa dengan prestasi rendah dan 40% siswa dengan prestasi tinggi yang kurang
memiliki kesediaan untuk membantu orang lain.
Wawancara yang dilakukan kepada 13 orang siswa SMU Trinitas,
mempeilihatkan: siswa SMU yang mampu bergaul dengan teman secara baik sehingga
memiliki banyak ternan, tidak kesulitan untuk mencari teman dalam membentuk kelompok
kerja, memiliki relasi dengan guru-guru yang baik di dalam kelas maupun di luar kelas
sekaligus tetap menghargai guru-guru tersebut, mau tert:bat ji d~!~m akth::t~s ke!as
maupun sekolah, justru pada umumnya adalah siswa dengan prestasi yang biasa-biasa
saja (tidak menonjol). Sembilan dari 13 siswa (69,23%) yang diwawanGaia teisebut Juga
menyatakan, pada umiimnya teman-teman mereka yang memiliki prestasi akademik yang
tinggi, yang memiliki peringkat kelas yang tinggi justru nampak memiliki lebih sedikit
ternan, Icbih sul:t untuk bergaul dengan guru-guru, nampak enggan untuk mengikuti
kegiatan-kegiatan di kelas maupun sekolah, khususnya yang tidak terlalu berkaitan
dengan pelajaran akademik. Semua siswa yang diwawancara mengatakan, secara umum
kemampuan untuk bersosialisasi terlihat lebih baik pad a siswa yang memiliki prestasi
yang biasa-biasa saja dibandingkan siswa yang memiliki prestasi yang menonjol. Kepala
sekolah SMU Trinitas juga mengungkapkan bahwa siswa dengan prestasi akademik yang
lebih menonjol justru tidak memiliki kepedulian pad a program-program sekolah.
Dari survai terlihat, siswa dengan kemampuan penyesuaian sosial baik ada yang
memiliki prestasi akademik tinggi tetapi ada pula yang rendah. dan sebaliknya. Gambaran
yang tidak jelas inilah yang membuat peneliti tertarik untuk menyelidiki hubungan di
antara penyesuaian sosial di sekolah dan prestasi akademik, khususnya pada remaja di
SMU Trinitas Bandung.
Apakah terdapat hubungan antara penyesuaian sosial di sekolah dan prestasi akademik
pada remaja di SMU Trinitas Bandung?
Untuk memperoleh gambaran mengenal penyesuaian sosial di sekolah dan prestasi
akademik pada remaja di SMU Trinitas Bandung.
Untuk mengetahui hubungan antara penyesuaian sosial di sekolah dan prestasi akademik
pada remaja di SMU Trinitas Bandung.
Untuk memberikan informasi kepada peneliti lain dan kepada pihak-pihak yang
berkepentingan untuk meneliti lebih lanjut mengenai hubungan penyesuaian sosial di
sekolah dan prestasi akademik.
Mengetahui hubungan antara penyesuaian sosial di sekolah dan prestasi akademik,
kemudian mengkajinya melalui sudut pandang psikologi sehingga dapat memperkaya
bidang ilmu psikologi. khususnya bidang ilmu psikologi perkembangan dan
pendidikan.
Memberikan informasi kepada pihak SMU Trinitas mengenai gambaran penyesuaian
sosial di sekolah dan prestasi akademik remaja di SMU Trinitas dalam rangka
meningkatkan penyesuaian sosial di sekolah dan prestasi akademik.
Memberikan informasi kepada remaja siswa SMU Trinitas mengenai hubungan antara
penyesuaian sosial di sekolah dan prestasi akademik dalam rangka meningkatkan
penyesuaian sosial di sekolah dan prestasi akat;:lemik.
Memberikan informasi kepada orangtua mengenai peranan mereka dalam
meningkatkan kemampuan penyesuaian sosial siswa di sekolah dan prestasi
akademik.
Manusia selalu' berinteraksi dengan lingkungannya, baik lingkungan fisik maupun
lingkungan sosial. Interaksi terse but dilakukan dalam rangka memenuhi kebutuhan-
kebutuhan yang ada, dan untuk itu manusia harus menyesuaikan diri dengan
lingkungannya. Schneiders (1964: 169) mengungkapkan. kebutuhan-kebutuhan manusia
memiliki keterkaitan kuat dengan penyesuaian diri, karena dalam proses pemenuhan
kebutuhan-kebutuhan tersebut seseorang harus menyesuaikan diri dengan lingkungan
sosial sekitarnya. Secara umum Schneiders (1964: 429) membagi penyesuaian manusia
menjadi penyesuaian diri (personal adjustment), penyesuaian sosial (social adjustment).
penyesuaian pernikahan (marital adjustment), dan penyesuaian terhadap pekerjaan
(voca#onaladjustmenO. ~
Penyesuaian sosial merupakan suatu kapasitas untuk bereaksi secara efektif dan
sehat dengan realitas. situasi. dan relasi sehingga kebutuhan-kebutuhan sosial terpenuhi
menurut cara yang dapat diterima dan memuaskan (Schneiders, 1964: 455).
Penyesuaian sosial juga dapat dikatakan sebagai suatu penyesuaian yang adekuat
terhadap adanya tuntutan. batasan, serta kebiasaanl adat istiadat tertentu yang ada di
masyarakat. termasuk kemampuan untuk hidup dan beke~a sama dengan orang lain
secara harmonis. serta mampu mengadakan interaksi sosial dan relasi yang memuaskan
bagi dirinya dan orang lain (Corsini, 2002: 911). Penyesuaian sosial sendiri terbagi
menjadi beberapa area berdasarkan lingkungan tempat seseorang harus menyesuaikan
diri. Area-area yang dimaksud adalah rumah (keluarga), sekolah, dan masyarakat.
Penyesuaian di rumah (keluarga) menuntut individu memiliki kesediaan untuk
menjalin relasi yang menyeluruh dengan anggota keluarga. kesediaan untuk menerima
otoritas orangtua, memiliki kapasitas untuk menerima tanggung jawab dan pembatasan,
bersedia untuk membantu keluarga untuk mencapai tujuan individual ataupun tujuan
bersama. serta menuntut adanya emansipasi yang bertingkat dalam rumah dan
pertumbuhan kemandirian individu dalam keluarga (Schneiders, 1964). Tidak berbeda
jauh dengan penyesuaian di rumah (keluarga). penyesuaian terhadap lingkungan sekolah
juga menuntut adanya penerimaan dan penghargaan kepada otoritas. minat serta
partisipasi untuk terlibat dalam aktivitas sekolah, relasi dengan teman-teman dan guru,
kesediaan untuk menerima tanggung jawab dan pembatasan, serta kesediaan untuk
membantu orang lain.
Penyesuaian sosial merupakan sesuatu yang memiliki peranan yang besar dalam
kehidupan manusia, mengingat hakekat manusia sebagai makhluk sosial, yang
senantiasa harus berinteraksi dan berelasi dengan orang lain. Pad a masa remaja, secara
signifikan penyesuaian sosial diperlukan. karena pada masa remaja terdapat beberapa
kebutuhan penting, antara lain: kebutuhan untuk membangun relasi yang saling
memperhatikan, bermakna, memuaskan dengan individu lain; kebutuhan untuk
memperluas pertemanan masa kecil dengan mengenal orang-orang baru; kebutuhan
untuk memperoleh penerimaan. rasa dimiliki, dikenali dan status sosial dalam kelompok.
(Philip Rice, 1998). Bahkan partisipasi dalam kehidupan sosial dan perkembangan relasi
interpersonal akan dikondisikan pada tingkat yang penting oleh kebutuhan untuk dikenali
dan diakui (Schneiders,1964: 192).
Penyesuaian sosial bukan semata-mata penting bagi kelangsungan kehidupan
sosial seseorang, namun penyesuaian sosial juga mengambil bagian dalam mencapai
prestasi akademik pada pelajar. Schneiders (1964: 464) mengungkapkan, untuk menjadi
siswa yang baik, pertama-tama individu harus mampu melakukan penyesuaian diri,
karena dengan demikian masalah-masalah fisik, emosi, seksual, moral dan spiritual akan
dapat diminimalkan. Lebih lanjut diungkapkan, penyesuaian diri dan penyesuaian sosial
yang adekuat serta kemampuan dan kemauan untuk belajar memenuhi tuntutan rumah
dan sekolah merupakan suatu dasar yang penting bagi keberhasilan akademik
(Schneiders, 1964: 466). Steinberg (2002: 397) juga mengungkapkan, pengalaman dan
sosialisasi di sekolah dan di rumah, di mana di dalamnya diperlukan adanya penyesuaian
sosial, merupakan faktor yang juga akan mempengaruhi prestasi pad a masa remaja.
Keberhasilan akademik dicerminkan oleh remaja di sekolah melalui prestasi
akademik. Prestasi a'kademik di sekolah mengacu kepada evaluasi akademik yang
dilakukan oleh guru-guru di sekolah. Melalui prestasi akademik inilah, guru dapat
menentukan keberhasilan seorang siswa (Sprinthall & Sprinthall, 1970). Prestasi
akademik tinggi menunjukkan hasil yang diperolehnya berada di atas hasil rata-rata
kelasnya atau kelompoknya (Farquhar & Paynet 1964 dalam Robert E. Grindert 1973).
Sementara prestasi akademik rendah menunjukkan hasil yang diperolehnya berada di
bawah hasil rata-rata kelas atau kelompoknya (Sprinthall & Sprinthall. 1978).
Seperti te1ah diungkapkan sebelumnya, prestasi akademik tidak semata-mata
ditentukan oleh kecerdasan / inteligensi tetapi juga oleh penyesuaian sosial. Aspek per
aspek di dalam penyesuaian sosial akan turut memberikan kontribuasi bagi pencapaian
prestasi akademik, baik secara langsung maupun tidak langsung. Siswa yang memiliki
kesediaan untuk menerima dan menghormati otoritas terhadap guru akan
memperlihatkan sikap yang mau berkerjasama. Dengan adanya sikap yang mau
bekerjasama, guru akan memiliki simpati dan perasaan yang positif untuk mengajar siswa
dan menolong kesulitan yang dihadapi siswa dalam pelajaran. Sementara jika siswa tidak
memiliki kesediaan untuk menerima otoritas guru, siswa tidak memiliki perasaan yang
positif terhadap guru dan hal ini akan dapat menyebabkan siswa tidak memiliki minat
untuk belajar pad a mata pelajaran yang diajarkan guru tersebut. Hal ini akan berpengaruh
terhadap usaha siswa untuk mencapai prestasi akademik. Bahkan mungkin siswa juga
akan memperlihatkan sikap yang tidak dapat bekerjasama dengan guru seperti
menyepelekan atau membangkan. Hal ini akan membuat guru merasa kesal dan tidak
dapat mengajar dengan baik.
Selain itu. siswa yang memiliki minat dan kesediaan untuk ikut berpartisipasi
dalam kegiatan sekolah juga tentunya akan memiliki minat untuk mempelajari sesuatu
yang baru. Minat akan memberikan semangat dalam belajar dan hal ini akan
mempengaruhi pencapaiannya terhadap prestasi akademik, sebaliknya siswa yang tidak
berminat tentunya juga tidak akan memiliki usaha yang besar untuk mencapai prestasi
yang baik.
Aspek kesediaan untuk menerima tanggung jawab dan pembatasan dalam
penyesuaian sosial juga turut berpengaruh. Kesediaan siswa dalam menerima
pembatasan akan membuatnya dapat mematuhi peraturan. Kepatuhan terhadap
peraturan akan menghindarkan siswa dari masalah, selain itu kepatuhan juga dapat
membuat siswa dipandang secara positif oleh guru. Guru akan lebih senang mengajari
siswa yang patuh daripada yang tidak patuh. Sebaliknya dari itu, jika siswa tidak patuh
dan sering melanggar peraturan, guru akan memandang siswa secara negatif dan
menjadi jengkel dalam menghadapi siswa termasuk di dalam mengajar, siswa akan
mendapatkan predikat yang buruk dan dapat mempengaruhi penilaiaR guru terhadap
siswa yang bersangkutan. Pelanggaran juga akan membuat siswa mendapatkan sanksi I
hukuman, baik itu berupa tugas, keluar dari kelas, skorsing dan lain-lain. Hukuman-
hukuman yang harus dikerjakan akan menghabiskan waktu dan perhatian siswa. dan
bukannya untuk memperhatikan pelajaran. Sementara itu, kesediaan siswa dalam
menerima tanggung jawab akan membuatnya melakukan tanggung jawab tersebut.
Tanggung jawab siswa yang terutama adalah belajar. Oengan melaksanakan tanggung
jawab ini, siswa akan dapat mencapai prestasi akademik yang lebih baik. Sebaliknya, jika
siswa tidak melakukan tanggung jawabnya sebagai pelajar. siswa akan lalai dan tidak
belajar dengan baik sehingga prestasinya pun tidak akan memuaskan.
Relasi yang baik dengan ternan-ternan dan guru juga akan mempengaruhi usaha
siswa untuk mencapai prestasi akademik. Relasi yang baik dengan ternan-ternan akan
membuat siswa bersemangat pergi ke sekolah. Oi SMU, banyak tugas-tugas pelajaran
yang harus dikerjakan secara berkelompok. yang hasilnya akan memberikan kontribusi
bagi nilai individual. Relasi sosial diperlukan oleh siswa untuk mencari atau membentuk
kelompok kerja, dan kemudian berperanan dalam bekerjasama dengan ternan-ternan lain.
Selain itu ternan-ternan juga dapat membantu memberikan penjelasan mengenai
pelajaran, tugas-tugas yang tidak mengerti oleh siswa (selain siswa dapat bertanya
sendiri langsung kepada guru yang bersangkutan). Siswa yang tidak memiliki relasi sosial
yang baik tentunya kesulitan untuk memiliki teman. dan dalam mengerjakan tugas
kelompok pun siswa tersebut akan kesulitan untuk menemukan teman yang mau
menerimanya dalam kelompok atau juga kesulitan di dalam mengerjakan tugas secara
bersama-sama. Sementara itu, relasi yang baik dengan guru akan memberikan perasaan
yang positif dalam menyimak pengajaran guru tersebut, dan membuat siswa lebih leluasa
untuk bertanya atau berdiskusi. Sebaliknya relasi yang buruk dengan guru, tidak hanya
menyebabkan siswa memiliki perasaan yang negatif tetapi juga mungkin menyebabkan
guru memiliki perasaan yang negatif sehingga akan menghambat prosesnya dalam
mendidik siswa. Sementara itu kesediaan siswa untuk menolong orang lain dapat
membantu siswa dalam menjalin relasi dengan orang lain.
Oari penjabaran di atas, dapat terlihat bagaimana penyesuaian sosial juga turut
berpengaruh terhadap pencapaian prestasi akademik. W.S. Winkel (1983)
mengutarakan, terdapat faktor-faktor yang mempengaruhi pencapaian prestasi akademik.
Faktor-faktor ini terbagi menjadi faktor internal (dalam diri) dan faktor eksternal (Iuar diri).
Faktor internal (dalam diri) yang mempengaruhi pencapaian prestasi terdiri atas
kecerdasan (inteligensi), motivasi, perasaan, sikap, minat, keadaan fisik, dan keadaan
psikis. Sementara faktor eksternal, seperti disiplin sekolah, teacher effectiveness, serta
interaksi antara guru dan siswa menjadi faktor sekolah yang mempengaruhi prestasi
akademik. Nilai yang diperoleh siswa juga dipengaruhi oleh penilaian guru pada
siswanya, yaitu mengenai penguasaan terhadap materi pelajaran, tingkah laku di kelas,
juga evaluasi guru mengenai usaha siswa (Steinberg, 2002: 398). Sementara itu, teman
juga akan mempengaruhi prestasi seorang remaja (Steinberg, 2002: 395). Tharp,
Estrada, Dalton, & Yamauchi (2000: 88) mengungkapkan, kualitas dari relasi siswa
dengan ternan sebaya akan melT'pengaruhi prestasi akademik siswa. Relasi yang baik
dengan teman-teman dan guru dapat menolong siswa untuk mencapai prestasi yang
diharapkannya.
Penelitian merilperlihatkan, siswa dengan prestasi akademik tinggi bukan sekedar
memiliki kecerdasan yang tinggi tetapi juga memiliki beberapa karakteristik lain, antara
lain: memiliki emosi yang cenderung stabil dan memiliki kontrol diri dalam melakukan
aktivitas-aktivitas, mampu mengendalikan kecemasan yang timbul, terutama yang
berhubungan dengan pendidikan dengan menampilkan tingkah laku yang dapat diterima
oleh guru-guru mereka, atau dengan menyelesaikan tugas akademik dengan lebih baik.
Mereka memiliki penilaian diri yang positif, memiliki sikap optimis, percaya diri. memiliki
rasa tanggung jawab dan disiplin yang tinggi, serta memiliki standar yang tinggi untuk
dirinya dan mereka percaya dan berusaha untuk mencapai standar terse but. Selain itu
mereka memiliki sikap positif dan optimis terhadap masa depan mereka. memiliki
motivasi, tujuan yang terarah dan mengerti apa yang diperlukan untuk keberhasilan
hidupnya serta membangun harapan yang bersifat logis untuk mencapai keberhasilan
hidupnya. Siswa dengan prestasi akademik tinggi juga sadar bahwa pendidikan
merupakan kondisi yang penting untuk mencapai keberhasilan dalam hidup mereka,
sehingga mereka melakukan kegiatan belajar mereka dengan lebih efektif dan bersifat
kooperatif kepada guru (Torrance, 1968 dalam Robert E. Grinder, 1973)
Siswa dengan prestasi akademik rendah tidak selalu memiliki kecerdasan yang
rendah. Siswa yang memiliki kecerdasan di atas rata-rata namun memiliki prestasi
akademik yang rendah biasanya mempunyai emosi yang kurang stabil. impulsif (tidak
mampu menunda keinginan), ego yg lemah, serta tidak mandiri. Emosi yang kurang stabil
serta ego yang lemah menyebabkan konsentrasi siswa mudah terganggu, lebih
memikirkan diri sendiri, kurang memiliki tanggung jawab maupun disiplin diri. kurang
bersifat sosial. dan kurang mampu menghormati otoritas atau aturan-aturan yang tidak
sesuai dengan pemikiran mereka dan cenderung meremehkan pentingnya pendidikan.
Hal ini mengakibatkan siswa belum atall tidak rnampu melihat pentingnya pendidikan di
sekolah sehingga tidak memiliki kebiasaan belajar yang efisien. kadang menentang
peraturan sekolah dan guru serta tidak memiliki usaha yang keras untuk mencapai
keberhasilan dalam hldupnya. Mereka lebih pesimis dalam melihat kemampuan diri
mereka yang berhubungan dengan akademik dan cenderung lebih bersikap negatif dalam
memandang pendidikan mereka di masa depan sehingga menghasilkan produktivitas
akademik yang rendah (Gawronski & Mathis, 1965 dalam Robert E. Grinder, 1978).
Dari penjelasan di atas terlihat, bahwa kemampuan penyesuaian sosial
merupakan faktor yang juga akan mempengaruhi pencapaian prestasi akademik siswa.
Secara skematis uraian di atas dapat digambarkan sebagai berikut:
1------------------
: Faktor Intemal
:- kecerdasan
:- motivasi
:- perasaan
:- sikap
:- minat
:- fisik
:- psikis
,---------
Aspek:
f--------------------------: Faktor ekstemal: :
:
I:- relasi dgn teman sebaya :L__________________________
1). Siswa memiliki tingkat kemampuan penyesuaian sosial yang berbeda-beda, di mana
penyesuaian sosialnya akan menentukan sikap yang berbeda pula.
2). Sikap yang dihasilkan penyesuaian sosial dapat menjadi minat, usaha, dan perasaan
tertentu terhadap sekolah, guru atau pelajaran yang dihadapi.
3). Adanya minat terhadap otoritas (guru) akan membawa siswa untuk dapat menerima,
menghargai serta berelasi dengan guru dan hal ini dapat membantu siswa untuk
mencapai prestasi akademik yang lebih baik.
4). Adanya minat dan partisipasi dalam aktivitas sekolah dapat membantu siswa untuk
mencapai prestasi akademik yang lebih baik.
5). Adanya minat untuk berelasi dengan ternan serta menolong ternan dapat membantu
siswa untuk mencapai prestasi akademik yang lebih baik.
6). Perasaan yang positif dari siswa terhadap sekolah akan membantunya untuk
menerima tanggung jawab dan pembatasan sehingga menolong siswa untuk
mencapai prestasi yang lebih baik.
1. Terdapat hubungan positif antara penyesualan sosial di sekolah dan prestasi
akademik pada siswa di SMU Trinitas Bandung.
2. Terdapat hubungan positif antara aspek menerima dan menghargai otoritas dan
prestasi akademik pada remaja di SMU Trinitas Bandung.
3. Terdapat hubungan positif antara antara aspek minat dan partisipasi dalam aktivitas
sekolah dan prestasi akademik pada remaja di SMU Trinitas Bandung.
4. Terdapat hubungan positif antara aspek relasi dengan teman dan guru dan prestasi
akademik pada remaja di SMU Trinitas Bandung.
5. Terdapat hubungan positif antara aspek menerima tanggung jawab dan pembatasan
dan prestasi akademik pada remaja di SMU Trinitas Bandung.
6. Terdapat hubungan positif antara aspek membantu orang lain dan prestasi akademik
pada remaja di SMU Trinitas Bandung.
 Manusia sebagai makhluk sosial memiliki kebutuhan untuk berinteraksi dengan 
 sesamanya. Hal ini menjadi kebutuhan yang cukup mendasar bagi manusia sejak 
 manusia masih ked I (bayi) sampai meninggal. Kebutuhan untuk berinteraksi juga dapat 
 memenuhi berbagai kebutuhan lainnya dari dalam diri manusia, yakni kebutuhan- 
 kebutuhan sosial, antara lain kebutuhan untuk diterima dan dihargai, kebutuhan afeksi, 
 kebutuhan untuk memiliki, kebutuhan berkuasa, dan kebutuhan heteroseksual. 
 Mengingat beragamnya kebutuhan yang harus dipenuhi melalui interaksi dengan 
 orang lain, maka kemampuan untuk menjalin relasi amat diperlukan. Dalam menjalin 
 relasi diperlukan kemampuan penyesuaian sosial, yaitu kemampuan untuk bertingkah 
 laku dalam lingkungan sosial secara efektif dan sehat sesuai dengan realitas, agar 
 tingkah laku dapat diterima oleh lingkungan, sehingga kebutuhan secara sosial dapat 
 terpenuhi atau terpuaskan (Schneiders, 1964). Kemampuan penyesuaian sosial akan 
 membawa seseorang untuk dapat menerima serta menghormati otoritas, ikut 
 berpartisipasi dalam kegiatan yang ada di lingkungan sosial, menjalin reJasi baik dengan 
 orang lain, menolong orang lain serta memiliki suatu kesediaan untuk menerima 
 pembatasan dan tanggung jawab (Schneiders, 1964). Hal-hal inilah yang dapat 
 membantu seseorang untuk dapat diterima dalam lingkungan sosialnya. tidak terkecuali 
 pada remaja. 
 Pada masa remaja, kehidupan sosial terpusat di sekolah, karena pada masa ini 
 sebagian besar waktu dihabiskan di sekolah dan untuk kegiatan lain yang dilakukan 
 bersama dengan teman sebaya. Oengan perkataan lain. bagi remaja, sekolah merupakan 
 setting utama untuk bersosialisasi (Steinberg, 2002), dan karena itulah penyesuaian 
 sosial di sekolah diperlukan oleh remaja. 
 Penyesuaian sosial di sekolah diperlukan siswa untuk bisa menjalin relasi dengan 
 orang lain dan diterima oleh lingkungan sosial. Adanya jalinan relasi dengan orang lain 
 merupakan tuntutan bagi terjadinya penyesuaian sosial yang efektif (Schneiders, 
 1964:455). Oi dalam relasi tersebut akan terjadi sosialisasi, yakni proses pembentukan 
 tingkah laku sehingga individu dapat bertingkah laku sesuai dengan lingkungan sosialnya. 
 Melalui sosialisasi inilah, individu akan mempelajari norma-norma, tingkah laku yang 
 diterima dan yang tidak, serta peran-peran spesifik (Jeanne Ellis Ormrod, 2000: 89). 
 Tetapi bukan hanya itu saja, karena penyesuaian sosial juga diperlukan oleh siswa untuk 
 mencapai prestasi akademik. karena penyesuaian sosial yang adekuat menjadi bagian 
 yang penting dari dasar bagi kesuksesan akademik (Schneiders, 1964: 466). 
 Siswa yang dapat menerima dan menghormati otoritas guru-gurunya juga akan 
 memperlihatkan sikap yang positif sehingga sikap dan perhatian guru juga akan baik 
 terhadap siswanya. Respon dari guru yang juga positif akan membuat siswa memiliki 
 perasaan yang baik dalam menghadapi pelajaran dan ini akan membawa dampak yang 
 positif pada prestasinya. Sebaliknya siswa yang tidak menerima dan menghormati guru- 
 guru akan membuat siswa memiliki sikap yang negatif, seperti mengacuhkcm da, 
 mengambil sikap masa bodoh. Sikap ini akan mempengaruhinya juga dalam belajar, 
 khususnya pad a mata pelajaran yang diajar oleh guru yang bersangkutan. Oengan 
 perasaan yang negatif; siswa pun akan kesulitan dalam belajar sehingga berpengaruh 
 pad a prestasinya. 
 Siswa yang memiliki minat dan memiliki kesediaan untuk ikut berpartisipasi dalam 
 kegiatan sekolah juga akan memiliki minat untuk mempelajari sesuatu yang baru, 
 memberikan semangat dalam belajar dan hal ini akan mempengaruhi prestasi 
 akademiknya. Sebaliknya, siswa yang tidak berminat harus memaksakan dirinya untuk 
 mengikuti kegiatan-kegiatan yang ada, khususnya jika kegiatan tersebut bersifat wajib. 
 Usaha yang dikeluarkan oleh siswa lebih banyak untuk memaksakan dirinya ikut serta 
 daripada untuk mengerjakan tugas-tugas atau belajar. Kondisi ini akan menyerap energi 
 siswa sehingga energi untuk mencapai prestasi akademikmenjadi berkurang. Selain itu 
 pula, tanpa adanya minat siswa akan menjadi bosan dan tidak tertarik untuk belajar atau 
 mengerjakan tugas-tugas yang ada. 
 Relasi yang baik dengan teman-teman dan guru juga akan mempengaruhi usaha 
 siswa untuk mencapai prestasi akademik. Relasi yang baik dengan teman-teman akan 
 membuat siswa bersemangat pergi ke sekolah. Relasi juga diperlukan untuk mengerjakan 
 tugas-hJgas kelompok, baik dalam proses pembentukan kelompok maupun dalam proses 
 mengerjakannya. Siswa yang tidak memiliki relasi sosial yang baik tentunya kesulitan 
 untuk memiliki teman. dan dalam mengerjakan tugas kelompok pun siswa tersebut akan 
 kesulitan untuk menemukan teman yang mau menerimanya dalam kelompok atau juga 
 kesulitan di dalam mengerjakan tugas secara bersama-sama. Sementara itu, relasi yang 
 baik dengan guru akan memberikan perasaan yang positif dalam menyimak pengajaran 
 guru tersebut, dan membuat siswa lebih leluasa untuk bertanya atau berdiskusi. 
 Sebaliknya relasi yang buruk dengan guru. tidak hanya menyebabkan siswa memiliki 
 perasaan yang negatif tetapi juga mung kin menyebabkan guru memiliki perasaan negatif 
 se11ingga akan menghambat prosesnya dalam mendidik siswa. Sementara itl.l kesediaan 
 siswa untuk menolong orang lain dapat membantu siswa dalam menjalin relasi dengan 
 orang lain. 
 Seorang siswa yang bertanggung jawab akan mejalankan perannya sebagai 
 seorang siswa dengan baik, yakni untuk belajar. Termasuk pula di dalam tenggung jawab 
 adalah bagaimana seorang siswa memiliki kesediaan untuk menerima pembatasan dan 
 mematuhi peraturan. Siswa yang memiliki tanggung jawab akan memperoleh pandangan 
 positif dari guru-guru. Sebaliknya, jika siswa tidak patuh dan tidak bertanggung jawab, 
 guru akan memberikan penilaian negatif kepadanya. 
 Ibu Sianti Wijaya, S. Pd. selaku kepala sekolah SMU Trinitas menyatakan, 
 kurikulum yang saat ini digunakan di SMU Trinitas adalah kurikulum SMU 1994 yang 
 diadaptasikan dengan kurikulum berbasis kompetensi, di mana siswa diharapkan dapat 
 lebih menggunakan nalar dan lebih berani mengungkapkan pendapatnya. Kurikulum 
 berbasis kompetensi ini tidak semata-mata menekankan pada ketrampilan akademik 
 tetapi juga ketrampilan sosial. Penilaian yang dilakukan bukan hanya terfokus pad a 
 penilaian kognitif, tetapi juga pad a penilaian afektif dan penilaian psikomotorik. Penilaian 
 afektif diantaranya dilihat dari kesediaan siswa untuk berkomunikasi, kepatuhan, adanya 
 partisipasi aktif yang munjukkan adanya respon yang positif dan penerimaan dari ide-ide 
 atau kebijakan yang dikeluarkan, menerima tanggung jawab, sikap dan keterlibatan siswa 
 di kelas (Tan, Oon Seng, Richard D. Parsons, dkk, 2001: 391), sebagai contohnya 
 adalah bagaimana siswa mau bertanya di dalam kelas atau mau menjawab pertanyaan- 
 pertanyaan yang diajukan oleh guru-guru, serta keterlibatannya di dalam peragaan- 
 peragaan di mata pelajaran tertentu. Menurut Ibu Sianti Wijaya, S. Pd., siswa-siswi SMU 
 Trinitas masih pasif di dalam ruangan kelas baik dalam bertanya maupun menjawab 
 pertanyaan, demikian pula pada kegiatan-kegiatan di luar kelas yang ditujukan bagi 
 siswa-siswi sendiri. Interaksi siswa terhadap guru pun dirasakan masih kurang baik 
 karena cukup banyak siswa yang bersikap masa bodoh dan cenderung tidak 
 mempeiijhatkan sikap yang sopan terhadap guru. Rasa tanggung jawab siswa 1erhadap 
 hal-hal kecil di sekolah seperti misalnya kebersihan pun dirasakan masih amat 
 memprihatinkan. 
 Lebih jauh diungkapkan. penyesuaian sosial memang diperlukan oleh siswa baik 
 dalam mengikuti program-program yang diadakan di sekolah maupun dalam pelajaran. 
 Dengan adanya kurikulum berbasis kompetensi, kegiatan belajar mengajar di kelas tidak 
 lagi berupa pengajaran satu arah dari guru kepada siswa, tetapi lebih bersifat interaktif, 
 yakni juga dari siswa kepada guru, dan dari siswa kepada siswa. Untuk menciptakan 
 suasana yang interaktif ini guru-guru menyusun program tugas-tugas kelompok yang 
 kemudian akan dipresentasikan dalam kelas. Dalam kegiatan-kegiatan seperti inilah 
 penyesuaian sosial diperlukan, baik untuk mencari teman sekelompok, berinteraksi dalam 
 kerja kelompok, juga berinteraksi dengan guru yang berkaitan dalam proses belajar 
 mengajar. Keterlibatan siswa dalam kegiatan seperti ini akan dapat menambah 
 perolehan nilai, karena penilaian guru tidak semata-mata berhubungan dengan prestasi 
 siswa pada materi pelajaran saja, tetapi juga sikap, interaksi dengan warga sekolah dan 
 kepatuhan menja/ankan tugas-tugas yang menjadi tanggung jawabnya. Dengan demikian. 
 penyesuaian sosial siswa di seko/ah, secara langsung maupun tidak langsung. akan 
 berperan dalam menentukan prestasi akademik siswa. 
 Sehubungan dengan hal tersebut di atas, SMU Trinrtas memfasilitasi siswa- 
 siswanya untuk mengembangkan kemampuan penyesuaian sosial dalam bentuk 
 program-program yang dapat diikuti oleh siswa, seperti lomba-/omba akademis dan non- 
 akademis antar ke/as maupun antar sekolah, aksi sosial, kunjungan ke panti jompo, 
 bazaar, juga live in. Lomba-Iomba diadakan dengan tujuan agar siswa tidak semata-mata 
 mampu berkompetisi, tetapi juga berani berinteraksi dengan lingkungan dan orang-orang 
 yang baru. demikian pula halnya dengan kegiatan bazaar. Aksi sosial dan kunjungan ke 
 panti jompo juga mendorong agar siswa dapat bersosialisasi dengan lingkungan baru, 
 dan selain itu mendorong siswa untuk belajar memiliki rasa pedu/i (empati) pada orang 
 lain dan mewujudkannya dalam bentuk menolong sesama. Sem~ntara live in mendorong 
 siswa lebih banyak lagi untuk melakukan penyesuaian sosial. Program "live in" 
 merupakan suatu program di mana siswa-siswi akan menjalani kehidupan dalam jangka 
 waktu tertentu (umurrinya satu minggu) dalam keluarga lain di pedesaan. Program ini 
 mengajarkan siswa-siswi untuk dapat menyesuaikan diri dengan kehidupan orang lain, 
 ikut berpartisipasi dalam pekerjaan yang dilakukan orangtua asuh mereka, sehingga juga 
 dapat belajar berempati dan mensyukuri kehidupan yang mereka miliki sekarang, karena 
 pada umumnya mereka ditempatkan pad a keluarga yang memiliki kehidupan ekonomi 
 yang tidak tertalu baik dibandingkan kondisi ekonomi keluarga siswa. Siswa juga 
 diajarkan untuk hidup mandiri, juga mencari jati diri mereka. 
 Program-program yang ada diharapkan dapat membantu siswa untuk 
 mengembangkan kemampuan penyesuaian sosilanya sekalipun belum tertihat pengaruh 
 yang signifikan. Sekalipun demikian, program-program tersebut dapat memberikan 
 pengalaman-pengalaman baru yang memperkaya pengetahuan siswa. Program-program 
 tertentu pun tetap memberikan kontribusi bagi siswa untuk memperoleh nilai, yakni 
 dengan diberikannya tugas-tugas yang berkaitan dengan program-program terse but. 
 Siswa yang mau tertibat dalam perlombaan-perlombaan bisa memperoleh tambahan nilai, 
 siswa juga diminta untuk menuliskan laporan mengenai kegiatan yang ada dan laporan 
 tersebut akan dinilai oleh guru. 
 Dengan adanya program-program dari sekolah, diharapkan kemampuan 
 penyesuaian sosial siswa khususnya di sekolah dapat ditingkatkan sehingga secara 
 langsung atau tidak langsung dapat membantu siswa untuk mencapai prestasi yang lebih 
 baik pula. Mengingat penyesuaian sosial di sekolah dianggap dapat membantu 
 pencapaian prestasi (khususnya karena kurikulum yang berlaku juga menggunakan 
 penilaian afektif) diharapkan siswa dengan penyesuaian sosial di sekolah yang baik dapat 
 mencapai prestasi yang baik. Namun, survai awal terhadap 11 siswa dengan prestasi 
 tinggi dan 11 siswa dengan prestasi rendah memperlihatkan: 
 . Terdapat 60% siswa dengan prestasi rendah dan 80% siswa dengan prestasi tinggi 
 yang memiliki kesediaan untuk menerima dan menghormati otoritas, sementara itu 
 terdapat 40% siswa dengan prestasi rendah dan 20% siswa dengan prestasi tinggi 
 yang kurang memiliki kesediaan untuk menerima dan menghormati otoritas. 
 . T erdapat 50% siswa dengan prestasi rendah dan 40% siswa dengan prestasi tinggi 
 yang memiliki minat dan kesediaan untuk berpartisipasi dalam aktivitas sekolah, 
 sementara itu terdapat 50% siswa dengan prestasi rendah dan 60% siswa dengan 
 prestasi tinggi yang kurang memiliki minat dan kesediaan untuk berpartisipasi dalam 
 aktivitas sekolah. 
 . Terdapat 90% siswa dengan prestasi rendah dan 70% siswa dengan prestasi tinggi 
 yang memiliki relasi dengan guru dan teman yang baik, sementara terdapat 10%) 
 siswa dengan prestasi rendah dan 30% siswa dengan prestasi tinggi yang memiliki 
 relasi dengan guru dan ternan yang kurang baik. 
 . Terdapat 60% siswa dengan prestasi rendah dan 80% siswa dengan prestasi tinggi 
 yang memiliki kesediaan untuk menerima tanggung jawab dan pembatasan, 
 sementara itu terdapat 40% siswa dengan prestasi rendah dan 20% siswa dengan 
 prestasi tinggi yang kurang memiliki kesediaan untuk menerima tanggung jawab dan 
 pembatasan. 
 . Terdapat 70% siswa dengan prestasi rendah dan 60% siswa dengan prestasi tinggi 
 yang memHiki kesediaan untuk membantu orang lain, sementara itu terdapat 30% 
 siswa dengan prestasi rendah dan 40% siswa dengan prestasi tinggi yang kurang 
 memiliki kesediaan untuk membantu orang lain. 
 Wawancara yang dilakukan kepada 13 orang siswa SMU Trinitas, 
 mempeilihatkan: siswa SMU yang mampu bergaul dengan teman secara baik sehingga 
 memiliki banyak ternan, tidak kesulitan untuk mencari teman dalam membentuk kelompok 
 kerja, memiliki relasi dengan guru-guru yang baik di dalam kelas maupun di luar kelas 
 sekaligus tetap menghargai guru-guru tersebut, mau tert:bat ji d~!~m akth::t~s ke!as 
 maupun sekolah, justru pada umumnya adalah siswa dengan prestasi yang biasa-biasa 
 saja (tidak menonjol). Sembilan dari 13 siswa (69,23%) yang diwawanGaia teisebut Juga 
 menyatakan, pada umiimnya teman-teman mereka yang memiliki prestasi akademik yang 
 tinggi, yang memiliki peringkat kelas yang tinggi justru nampak memiliki lebih sedikit 
 ternan, Icbih sul:t untuk bergaul dengan guru-guru, nampak enggan untuk mengikuti 
 kegiatan-kegiatan di kelas maupun sekolah, khususnya yang tidak terlalu berkaitan 
 dengan pelajaran akademik. Semua siswa yang diwawancara mengatakan, secara umum 
 kemampuan untuk bersosialisasi terlihat lebih baik pad a siswa yang memiliki prestasi 
 yang biasa-biasa saja dibandingkan siswa yang memiliki prestasi yang menonjol. Kepala 
 sekolah SMU Trinitas juga mengungkapkan bahwa siswa dengan prestasi akademik yang 
 lebih menonjol justru tidak memiliki kepedulian pad a program-program sekolah. 
 Dari survai terlihat, siswa dengan kemampuan penyesuaian sosial baik ada yang 
 memiliki prestasi akademik tinggi tetapi ada pula yang rendah. dan sebaliknya. Gambaran 
 yang tidak jelas inilah yang membuat peneliti tertarik untuk menyelidiki hubungan di 
 antara penyesuaian sosial di sekolah dan prestasi akademik, khususnya pada remaja di 
 SMU Trinitas Bandung. 
 Apakah terdapat hubungan antara penyesuaian sosial di sekolah dan prestasi akademik 
 pada remaja di SMU Trinitas Bandung? 
 Untuk memperoleh gambaran mengenal penyesuaian sosial di sekolah dan prestasi 
 akademik pada remaja di SMU Trinitas Bandung. 
 Untuk mengetahui hubungan antara penyesuaian sosial di sekolah dan prestasi akademik 
 pada remaja di SMU Trinitas Bandung. 
 Untuk memberikan informasi kepada peneliti lain dan kepada pihak-pihak yang 
 berkepentingan untuk meneliti lebih lanjut mengenai hubungan penyesuaian sosial di 
 sekolah dan prestasi akademik. 
 Mengetahui hubungan antara penyesuaian sosial di sekolah dan prestasi akademik, 
 kemudian mengkajinya melalui sudut pandang psikologi sehingga dapat memperkaya 
 bidang ilmu psikologi. khususnya bidang ilmu psikologi perkembangan dan 
 pendidikan. 
 Memberikan informasi kepada pihak SMU Trinitas mengenai gambaran penyesuaian 
 sosial di sekolah dan prestasi akademik remaja di SMU Trinitas dalam rangka 
 meningkatkan penyesuaian sosial di sekolah dan prestasi akademik. 
 Memberikan informasi kepada remaja siswa SMU Trinitas mengenai hubungan antara 
 penyesuaian sosial di sekolah dan prestasi akademik dalam rangka meningkatkan 
 penyesuaian sosial di sekolah dan prestasi akat;:lemik. 
 Memberikan informasi kepada orangtua mengenai peranan mereka dalam 
 meningkatkan kemampuan penyesuaian sosial siswa di sekolah dan prestasi 
 akademik. 
 Manusia selalu' berinteraksi dengan lingkungannya, baik lingkungan fisik maupun 
 lingkungan sosial. Interaksi terse but dilakukan dalam rangka memenuhi kebutuhan- 
 kebutuhan yang ada, dan untuk itu manusia harus menyesuaikan diri dengan 
 lingkungannya. Schneiders (1964: 169) mengungkapkan. kebutuhan-kebutuhan manusia 
 memiliki keterkaitan kuat dengan penyesuaian diri, karena dalam proses pemenuhan 
 kebutuhan-kebutuhan tersebut seseorang harus menyesuaikan diri dengan lingkungan 
 sosial sekitarnya. Secara umum Schneiders (1964: 429) membagi penyesuaian manusia 
 menjadi penyesuaian diri (personal adjustment), penyesuaian sosial (social adjustment). 
 penyesuaian pernikahan (marital adjustment), dan penyesuaian terhadap pekerjaan 
 (voca#onaladjustmenO. ~ 
 Penyesuaian sosial merupakan suatu kapasitas untuk bereaksi secara efektif dan 
 sehat dengan realitas. situasi. dan relasi sehingga kebutuhan-kebutuhan sosial terpenuhi 
 menurut cara yang dapat diterima dan memuaskan (Schneiders, 1964: 455). 
 Penyesuaian sosial juga dapat dikatakan sebagai suatu penyesuaian yang adekuat 
 terhadap adanya tuntutan. batasan, serta kebiasaanl adat istiadat tertentu yang ada di 
 masyarakat. termasuk kemampuan untuk hidup dan beke~a sama dengan orang lain 
 secara harmonis. serta mampu mengadakan interaksi sosial dan relasi yang memuaskan 
 bagi dirinya dan orang lain (Corsini, 2002: 911). Penyesuaian sosial sendiri terbagi 
 menjadi beberapa area berdasarkan lingkungan tempat seseorang harus menyesuaikan 
 diri. Area-area yang dimaksud adalah rumah (keluarga), sekolah, dan masyarakat. 
 Penyesuaian di rumah (keluarga) menuntut individu memiliki kesediaan untuk 
 menjalin relasi yang menyeluruh dengan anggota keluarga. kesediaan untuk menerima 
 otoritas orangtua, memiliki kapasitas untuk menerima tanggung jawab dan pembatasan, 
 bersedia untuk membantu keluarga untuk mencapai tujuan individual ataupun tujuan 
 bersama. serta menuntut adanya emansipasi yang bertingkat dalam rumah dan 
 pertumbuhan kemandirian individu dalam keluarga (Schneiders, 1964). Tidak berbeda 
 jauh dengan penyesuaian di rumah (keluarga). penyesuaian terhadap lingkungan sekolah 
 juga menuntut adanya penerimaan dan penghargaan kepada otoritas. minat serta 
 partisipasi untuk terlibat dalam aktivitas sekolah, relasi dengan teman-teman dan guru, 
 kesediaan untuk menerima tanggung jawab dan pembatasan, serta kesediaan untuk 
 membantu orang lain. 
 Penyesuaian sosial merupakan sesuatu yang memiliki peranan yang besar dalam 
 kehidupan manusia, mengingat hakekat manusia sebagai makhluk sosial, yang 
 senantiasa harus berinteraksi dan berelasi dengan orang lain. Pad a masa remaja, secara 
 signifikan penyesuaian sosial diperlukan. karena pada masa remaja terdapat beberapa 
 kebutuhan penting, antara lain: kebutuhan untuk membangun relasi yang saling 
 memperhatikan, bermakna, memuaskan dengan individu lain; kebutuhan untuk 
 memperluas pertemanan masa kecil dengan mengenal orang-orang baru; kebutuhan 
 untuk memperoleh penerimaan. rasa dimiliki, dikenali dan status sosial dalam kelompok. 
 (Philip Rice, 1998). Bahkan partisipasi dalam kehidupan sosial dan perkembangan relasi 
 interpersonal akan dikondisikan pada tingkat yang penting oleh kebutuhan untuk dikenali 
 dan diakui (Schneiders,1964: 192). 
 Penyesuaian sosial bukan semata-mata penting bagi kelangsungan kehidupan 
 sosial seseorang, namun penyesuaian sosial juga mengambil bagian dalam mencapai 
 prestasi akademik pada pelajar. Schneiders (1964: 464) mengungkapkan, untuk menjadi 
 siswa yang baik, pertama-tama individu harus mampu melakukan penyesuaian diri, 
 karena dengan demikian masalah-masalah fisik, emosi, seksual, moral dan spiritual akan 
 dapat diminimalkan. Lebih lanjut diungkapkan, penyesuaian diri dan penyesuaian sosial 
 yang adekuat serta kemampuan dan kemauan untuk belajar memenuhi tuntutan rumah 
 dan sekolah merupakan suatu dasar yang penting bagi keberhasilan akademik 
 (Schneiders, 1964: 466). Steinberg (2002: 397) juga mengungkapkan, pengalaman dan 
 sosialisasi di sekolah dan di rumah, di mana di dalamnya diperlukan adanya penyesuaian 
 sosial, merupakan faktor yang juga akan mempengaruhi prestasi pad a masa remaja. 
 Keberhasilan akademik dicerminkan oleh remaja di sekolah melalui prestasi 
 akademik. Prestasi a'kademik di sekolah mengacu kepada evaluasi akademik yang 
 dilakukan oleh guru-guru di sekolah. Melalui prestasi akademik inilah, guru dapat 
 menentukan keberhasilan seorang siswa (Sprinthall & Sprinthall, 1970). Prestasi 
 akademik tinggi menunjukkan hasil yang diperolehnya berada di atas hasil rata-rata 
 kelasnya atau kelompoknya (Farquhar & Paynet 1964 dalam Robert E. Grindert 1973). 
 Sementara prestasi akademik rendah menunjukkan hasil yang diperolehnya berada di 
 bawah hasil rata-rata kelas atau kelompoknya (Sprinthall & Sprinthall. 1978). 
 Seperti te1ah diungkapkan sebelumnya, prestasi akademik tidak semata-mata 
 ditentukan oleh kecerdasan / inteligensi tetapi juga oleh penyesuaian sosial. Aspek per 
 aspek di dalam penyesuaian sosial akan turut memberikan kontribuasi bagi pencapaian 
 prestasi akademik, baik secara langsung maupun tidak langsung. Siswa yang memiliki 
 kesediaan untuk menerima dan menghormati otoritas terhadap guru akan 
 memperlihatkan sikap yang mau berkerjasama. Dengan adanya sikap yang mau 
 bekerjasama, guru akan memiliki simpati dan perasaan yang positif untuk mengajar siswa 
 dan menolong kesulitan yang dihadapi siswa dalam pelajaran. Sementara jika siswa tidak 
 memiliki kesediaan untuk menerima otoritas guru, siswa tidak memiliki perasaan yang 
 positif terhadap guru dan hal ini akan dapat menyebabkan siswa tidak memiliki minat 
 untuk belajar pad a mata pelajaran yang diajarkan guru tersebut. Hal ini akan berpengaruh 
 terhadap usaha siswa untuk mencapai prestasi akademik. Bahkan mungkin siswa juga 
 akan memperlihatkan sikap yang tidak dapat bekerjasama dengan guru seperti 
 menyepelekan atau membangkan. Hal ini akan membuat guru merasa kesal dan tidak 
 dapat mengajar dengan baik. 
 Selain itu. siswa yang memiliki minat dan kesediaan untuk ikut berpartisipasi 
 dalam kegiatan sekolah juga tentunya akan memiliki minat untuk mempelajari sesuatu 
 yang baru. Minat akan memberikan semangat dalam belajar dan hal ini akan 
 mempengaruhi pencapaiannya terhadap prestasi akademik, sebaliknya siswa yang tidak 
 berminat tentunya juga tidak akan memiliki usaha yang besar untuk mencapai prestasi 
 yang baik. 
 Aspek kesediaan untuk menerima tanggung jawab dan pembatasan dalam 
 penyesuaian sosial juga turut berpengaruh. Kesediaan siswa dalam menerima 
 pembatasan akan membuatnya dapat mematuhi peraturan. Kepatuhan terhadap 
 peraturan akan menghindarkan siswa dari masalah, selain itu kepatuhan juga dapat 
 membuat siswa dipandang secara positif oleh guru. Guru akan lebih senang mengajari 
 siswa yang patuh daripada yang tidak patuh. Sebaliknya dari itu, jika siswa tidak patuh 
 dan sering melanggar peraturan, guru akan memandang siswa secara negatif dan 
 menjadi jengkel dalam menghadapi siswa termasuk di dalam mengajar, siswa akan 
 mendapatkan predikat yang buruk dan dapat mempengaruhi penilaiaR guru terhadap 
 siswa yang bersangkutan. Pelanggaran juga akan membuat siswa mendapatkan sanksi I 
 hukuman, baik itu berupa tugas, keluar dari kelas, skorsing dan lain-lain. Hukuman- 
 hukuman yang harus dikerjakan akan menghabiskan waktu dan perhatian siswa. dan 
 bukannya untuk memperhatikan pelajaran. Sementara itu, kesediaan siswa dalam 
 menerima tanggung jawab akan membuatnya melakukan tanggung jawab tersebut. 
 Tanggung jawab siswa yang terutama adalah belajar. Oengan melaksanakan tanggung 
 jawab ini, siswa akan dapat mencapai prestasi akademik yang lebih baik. Sebaliknya, jika 
 siswa tidak melakukan tanggung jawabnya sebagai pelajar. siswa akan lalai dan tidak 
 belajar dengan baik sehingga prestasinya pun tidak akan memuaskan. 
 Relasi yang baik dengan ternan-ternan dan guru juga akan mempengaruhi usaha 
 siswa untuk mencapai prestasi akademik. Relasi yang baik dengan ternan-ternan akan 
 membuat siswa bersemangat pergi ke sekolah. Oi SMU, banyak tugas-tugas pelajaran 
 yang harus dikerjakan secara berkelompok. yang hasilnya akan memberikan kontribusi 
 bagi nilai individual. Relasi sosial diperlukan oleh siswa untuk mencari atau membentuk 
 kelompok kerja, dan kemudian berperanan dalam bekerjasama dengan ternan-ternan lain. 
 Selain itu ternan-ternan juga dapat membantu memberikan penjelasan mengenai 
 pelajaran, tugas-tugas yang tidak mengerti oleh siswa (selain siswa dapat bertanya 
 sendiri langsung kepada guru yang bersangkutan). Siswa yang tidak memiliki relasi sosial 
 yang baik tentunya kesulitan untuk memiliki teman. dan dalam mengerjakan tugas 
 kelompok pun siswa tersebut akan kesulitan untuk menemukan teman yang mau 
 menerimanya dalam kelompok atau juga kesulitan di dalam mengerjakan tugas secara 
 bersama-sama. Sementara itu, relasi yang baik dengan guru akan memberikan perasaan 
 yang positif dalam menyimak pengajaran guru tersebut, dan membuat siswa lebih leluasa 
 untuk bertanya atau berdiskusi. Sebaliknya relasi yang buruk dengan guru, tidak hanya 
 menyebabkan siswa memiliki perasaan yang negatif tetapi juga mungkin menyebabkan 
 guru memiliki perasaan yang negatif sehingga akan menghambat prosesnya dalam 
 mendidik siswa. Sementara itu kesediaan siswa untuk menolong orang lain dapat 
 membantu siswa dalam menjalin relasi dengan orang lain. 
 Oari penjabaran di atas, dapat terlihat bagaimana penyesuaian sosial juga turut 
 berpengaruh terhadap pencapaian prestasi akademik. W.S. Winkel (1983) 
 mengutarakan, terdapat faktor-faktor yang mempengaruhi pencapaian prestasi akademik. 
 Faktor-faktor ini terbagi menjadi faktor internal (dalam diri) dan faktor eksternal (Iuar diri). 
 Faktor internal (dalam diri) yang mempengaruhi pencapaian prestasi terdiri atas 
 kecerdasan (inteligensi), motivasi, perasaan, sikap, minat, keadaan fisik, dan keadaan 
 psikis. Sementara faktor eksternal, seperti disiplin sekolah, teacher effectiveness, serta 
 interaksi antara guru dan siswa menjadi faktor sekolah yang mempengaruhi prestasi 
 akademik. Nilai yang diperoleh siswa juga dipengaruhi oleh penilaian guru pada 
 siswanya, yaitu mengenai penguasaan terhadap materi pelajaran, tingkah laku di kelas, 
 juga evaluasi guru mengenai usaha siswa (Steinberg, 2002: 398). Sementara itu, teman 
 juga akan mempengaruhi prestasi seorang remaja (Steinberg, 2002: 395). Tharp, 
 Estrada, Dalton, & Yamauchi (2000: 88) mengungkapkan, kualitas dari relasi siswa 
 dengan ternan sebaya akan melT'pengaruhi prestasi akademik siswa. Relasi yang baik 
 dengan teman-teman dan guru dapat menolong siswa untuk mencapai prestasi yang 
 diharapkannya. 
 Penelitian merilperlihatkan, siswa dengan prestasi akademik tinggi bukan sekedar 
 memiliki kecerdasan yang tinggi tetapi juga memiliki beberapa karakteristik lain, antara 
 lain: memiliki emosi yang cenderung stabil dan memiliki kontrol diri dalam melakukan 
 aktivitas-aktivitas, mampu mengendalikan kecemasan yang timbul, terutama yang 
 berhubungan dengan pendidikan dengan menampilkan tingkah laku yang dapat diterima 
 oleh guru-guru mereka, atau dengan menyelesaikan tugas akademik dengan lebih baik. 
 Mereka memiliki penilaian diri yang positif, memiliki sikap optimis, percaya diri. memiliki 
 rasa tanggung jawab dan disiplin yang tinggi, serta memiliki standar yang tinggi untuk 
 dirinya dan mereka percaya dan berusaha untuk mencapai standar terse but. Selain itu 
 mereka memiliki sikap positif dan optimis terhadap masa depan mereka. memiliki 
 motivasi, tujuan yang terarah dan mengerti apa yang diperlukan untuk keberhasilan 
 hidupnya serta membangun harapan yang bersifat logis untuk mencapai keberhasilan 
 hidupnya. Siswa dengan prestasi akademik tinggi juga sadar bahwa pendidikan 
 merupakan kondisi yang penting untuk mencapai keberhasilan dalam hidup mereka, 
 sehingga mereka melakukan kegiatan belajar mereka dengan lebih efektif dan bersifat 
 kooperatif kepada guru (Torrance, 1968 dalam Robert E. Grinder, 1973) 
 Siswa dengan prestasi akademik rendah tidak selalu memiliki kecerdasan yang 
 rendah. Siswa yang memiliki kecerdasan di atas rata-rata namun memiliki prestasi 
 akademik yang rendah biasanya mempunyai emosi yang kurang stabil. impulsif (tidak 
 mampu menunda keinginan), ego yg lemah, serta tidak mandiri. Emosi yang kurang stabil 
 serta ego yang lemah menyebabkan konsentrasi siswa mudah terganggu, lebih 
 memikirkan diri sendiri, kurang memiliki tanggung jawab maupun disiplin diri. kurang 
 bersifat sosial. dan kurang mampu menghormati otoritas atau aturan-aturan yang tidak 
 sesuai dengan pemikiran mereka dan cenderung meremehkan pentingnya pendidikan. 
 Hal ini mengakibatkan siswa belum atall tidak rnampu melihat pentingnya pendidikan di 
 sekolah sehingga tidak memiliki kebiasaan belajar yang efisien. kadang menentang 
 peraturan sekolah dan guru serta tidak memiliki usaha yang keras untuk mencapai 
 keberhasilan dalam hldupnya. Mereka lebih pesimis dalam melihat kemampuan diri 
 mereka yang berhubungan dengan akademik dan cenderung lebih bersikap negatif dalam 
 memandang pendidikan mereka di masa depan sehingga menghasilkan produktivitas 
 akademik yang rendah (Gawronski & Mathis, 1965 dalam Robert E. Grinder, 1978). 
 Dari penjelasan di atas terlihat, bahwa kemampuan penyesuaian sosial 
 merupakan faktor yang juga akan mempengaruhi pencapaian prestasi akademik siswa. 
 Secara skematis uraian di atas dapat digambarkan sebagai berikut: 
 : - kecerdasan 
 : - perasaan 
 ,--------- 
 Aspek: 
 : - disiplin sekolah : 
 1). Siswa memiliki tingkat kemampuan penyesuaian sosial yang berbeda-beda, di mana 
 penyesuaian sosialnya akan menentukan sikap yang berbeda pula. 
 2). Sikap yang dihasilkan penyesuaian sosial dapat menjadi minat, usaha, dan perasaan 
 tertentu terhadap sekolah, guru atau pelajaran yang dihadapi. 
 3). Adanya minat terhadap otoritas (guru) akan membawa siswa untuk dapat menerima, 
 menghargai serta berelasi dengan guru dan hal ini dapat membantu siswa untuk 
 mencapai prestasi akademik yang lebih baik. 
 4). Adanya minat dan partisipasi dalam aktivitas sekolah dapat membantu siswa untuk 
 mencapai prestasi akademik yang lebih baik. 
 5). Adanya minat untuk berelasi dengan ternan serta menolong ternan dapat membantu 
 siswa untuk mencapai prestasi akademik yang lebih baik. 
 6). Perasaan yang positif dari siswa terhadap sekolah akan membantunya untuk 
 menerima tanggung jawab dan pembatasan sehingga menolong siswa untuk 
 mencapai prestasi yang lebih baik. 
 1. Terdapat hubungan positif antara penyesualan sosial di sekolah dan prestasi 
 akademik pada siswa di SMU Trinitas Bandung. 
 2. Terdapat hubungan positif antara aspek menerima dan menghargai otoritas dan 
 prestasi akademik pada remaja di SMU Trinitas Bandung. 
 3. Terdapat hubungan positif antara antara aspek minat dan partisipasi dalam aktivitas 
 sekolah dan prestasi akademik pada remaja di SMU Trinitas Bandung. 
 4. Terdapat hubungan positif antara aspek relasi dengan teman dan guru dan prestasi 
 akademik pada remaja di SMU Trinitas Bandung. 
 5. Terdapat hubungan positif antara aspek menerima tanggung jawab dan pembatasan 
 dan prestasi akademik pada remaja di SMU Trinitas Bandung. 
 6. Terdapat hubungan positif antara aspek membantu orang lain dan prestasi akademik 
 pada remaja di SMU Trinitas Bandung. 
Manusia sebagai makhluk sosial dituntut untuk bisa menyesuaikan diri baik
dengan dirinya sendiri maupun dengan lingkungan sosialnya. Penyesuaian diri, secara
tidak langsung merupakan usaha yang sehat dari individu untuk mereduksi tekanan-
tekanan dan merupakan kemampuan yang layak dalam mengatasi kesulitan. formasi
simptom-simptom. Penyesuaian diri akan mengadopsi pola perilaku yang tergantung
pad a situasi, ketenangan pikiran, penyelesaian konflik secara efisien, serta mempelajari
bagaimana berhubungan dengan individu lain secara berhasil. Schneiders (1964:51)
mendefinisikan penyesuaian diri sebagai:
"a process, involving both mental and behavioral responses, by which an individual
strives to cope successfully with inner needs, tensions, frustrations, and conflicts,
and to effect a degree of harmony between these inner demands and those
imposed on him by the objective world in which he lives. "
Artinya: merupakan suatu proses yang meliputi respon mental dan tingkah laku yang
mana seorang individu berusaha untuk menguasai atau menanggulangi kebutuhan-
kebutuhan dalam diri, ketegangan. frustrasi, konflik secara berhasil; dan untuk
mempengaruhi suatu tingkat keseimbangan antara tuntutan-tuntutan dalam diri tersebut
dan yang dibebankan kepadanya oleh dunia objektif di tempat individu berada.
Dalam hidupnya seorang individu akan terus menerus melakukan penyesuaian diri
baik terhadap dirinya sendiri maupun terhadap lingkungannya. Schneiders (1964:429)
membagi penyesuaian menjadi penyesuaian diri (pesonal adjustment), penyesuaian
sosial (social adjustment), penyesuaian pernikahan (marital adjustment), dan
penyesuaian terhadap pekerjaan (vocational adjustment).
Menurut Schneiders (1964:455) memiliki pengertian:
"Social adjustment, signifies the capacity to react effecDvely and wholesome to
social realities, situations and relations, so that requirements for social living are fullfilled
in acaptable."
Artinya: "penyesuaian so sial menunjukkan kapasitas untuk bereaksi secara efektif .dan
sehat pad a realitas sosial, situasi dan relasi sosial, sehingga kebutuhan-kebutuhan untuk
kehidupan sosial terpenuhi dalam cara yang dapat diterima dan memuaskan.
Proses sosialisasi (penyesuaian sosial) dimulai sejak dini pada masa kanak-
kanak. yakni ketika anak belajar untuk menyesuaikan diri struktur standar tertentu yang
ada dalam keluarga di mana ia berada. Ketika individu semakin berkembang, dia juga
akan belajar untuk menyesuaikan diri dengan standar dari kelompok lain, juga dengan
aturan-aturan pada lingkungan yang lebih besar. (Powell, 1963: 181)
Jika individu ingin mencapai kematangan dalam penyesuaian sosial maka individu
tersebut harus menciptakan suatu relasi yang sehat dengan orang lain, memperhaN{an
kesejahteraan orang lain. mengembangkan persahabatan. berperan secara aktif dalam
kegiatan sosial serta menghargai nilai-nilai yang berlaku. Terdapat 3 aspek dalam
penyesuaian sosial yang saling berkaitan satu dengan lainnya, yaitu keluarga (rumah),
sekolah. dan masyarakat.
Penyesuaian sosial pada keluarga (rumah) menuntut beberapa persyaratan.
Adapun persyaratan tersebut adalah:
A. Kesediaan untuk menjalin relasi yang menyeluruh antara anggota keluarga.
Perasaan negatif antara anak dan orangtua atau dengan saudara sekandung akan
membuat penyesuaian terhadap situasi rumah menjadi sulit. Anak-anak yang secara
aktif memperlihatkan ketidaksukaan mereka terhadap an9gota keluarga yang lain
akan sutit untuk dapat menyesuaikan diridengan keluarga.
B. Kesediaan untuk menerima otoritas orangtua.
Dalam hat ini, otoritas diperlukan untuk stabilitas dalam keluarga. Penyesuaian
terhadap otoritas orangtua merupakan langkah awal bagi seorang individu untuk
dapat menyesuaiakan diridengan masyarakat.
c. Kapasitas untuk menerima tanggung jawab dan pembatasan.
Penerimaan otoritas dan disiplin akan mengindikasikan derajat kematangan
seseorang, yang selanjutnya akan direfleksikan dalam bentuk kapasitas untuk
menerima tanggung jawab ketika diperlukan dan menerima pembatasan.
D. Seseorang harus be~uang untuk membantu keluarga untuk mencapai tujuan
individual ataupun tujuan bersama.
E. Emansipasi yang bertingkat dalam rumah dan pertumbuhan kemandirian individu
dalam keluarga.
Penyesuaian terhadap lingkungan sekolah tidak berbeda jauh dari penyesuaian
terhadap tingkungan keluarga (rumah). Penyesuaian di lingkungan sekolah juga menuntut
adanya:
A. Penerimaan dan penghargaan otoritas.
B. Minat serta partisipasi untuk terlibat dalam aktivitas sekolah.
C. Relasi dengan ternan-teman dan guru.
D. Penerimaan pembatasan dan menerima tanggung jawab.
E. Membantu orang lain.
Penyesuaian terhadap masyarakat memiliki tuntutan bagi individu untuk:
A. Memiliki kebutuhan untuk mengenali dan menghargai hak orang lain dalam
masyarakat.
B. Berinteraksi dengan orang lain serta membangun suatu persahabatan.
C. Memiliki minat serta simpati atas kesejahteraan orang lain.
D. Memiliki kedermawanan dan mengasihi orang lain.
E. Menghargai nilai dan integritas dari hukum yang berlaku, tradisi serta kebiasaan
dalam masyarakat.
Schneiders (1964) mengungkapkan faktor utama yang mempengaruhi
penyesuaian diri adalah kepribadian. Dalam beberapa hal. kesulitan yang dialami untuk
menyesuaikan diri dihubungkan dengan faktor internal, seperti ketidakseimbangan
kelenjar yang menyebabkan ketidakseimbangan hormon, maupun faktor eksternal seperti
disfungsi keluarga. Tetapi bagaimanapun sifat kepribadian adalah suatu keseluruhan
yang menentukan reaksi-reaksi terhadap konflik. tekanan (frustrasi). Penyesuaian diri.
secara tidak langsung merupakan usaha yang sehat dari individu untuk mereduksi
tekanan-tekanan dan merupakan kemampuan yang layak dalam mengatasi kesulitan,
formasi simptom-simptom. Penyesuaian diri akan mengadopsi pola perilaku yang
tergantung pada situasL ketenangan pikiran, penyelesaian konflik secara efisien, serta
mempelajari bagaimana berhubungan dengan individu lain secara berhasil.
Schneiders (1964) menguraikan faktor-faktor penentu penyesuaian diri yang
sarna dengan faktor-faktor yang mempengaruhi perkembangan kepribadian yaitu:
1). Kondisi fisik dan determinannya dalam penyesuaian, termasuk hereditas, konstitusi
tubuh, persyarafan, kelenjar, dan sistem otot, serta kesehatan atau keadaan sakit dan
sebagainya.
2). Perkembangan dan kematangan dalam penyesuaian, khususnya kedewasaan
intelektual. sosial. moral dan emosi.
3). Faktor psikologis dalam penyesuaian, termasuk pen gala man belajar. pengkondisian.
determinan diri. frustrasi. dan konflik.
4). Faktor lingkungan dalam penyesuaian, khususnya kondisi rumah, keluarga, dan
sekolah.
5). Faktor kebudayaan dan agama dalam penyesuaian.
Schneiders (1964) mengungkapkan bahwa banyak faktor yang mengkondisikan
penyesuaian manusia. Rumah dan keluarga merupakan faktor yang penting yang
mempengaruhi penyesuaian seseorang. Ini disebabkan karena keluarga dan rumah
merupakan kelompok sosial yang pertama bagi individu, di mana individu menjadi
bagiannya. Keluarga merupakan unit dan individu sendiri merupakan bagian integral dari
unit tersebut. Fleming (1949. dalam Powell, 1963) mengungkapkan. adanya masalah
dalam penyesuaian timbul dari relasi di keluarga.
Terdapat beberapa karakteristik dalam kehidupan keluarga yang berpengaruh
pada penyesuaian. yaitu konstelasi keluarga. peran sosial dalam keluarga. anggota
keluarga, dan kekompakan atau kerukunan (kohesivitas keluarga).
. Konstelasi keluarQa
Apa yang dilak,ukan individu dan cara individu meresponi kebutuhan internal atau
tuntutan dari lingkungan akan selalu ditentukan oleh karakteristik dari kelompok
utama. yang dimiliki oleh individu. Keluarga bisa saja merupakan keluarga besar,
ked!. didominasi 61eh kaum pria ataupun kaum wanita. dengan anak-anak dengan
kisaran usia yang sama ataupun berbeda jauh. tetapi semua itu akan memberikan
karakteristik khusus pada konstelasi keluarga.
Dalam lingkungan keluarga yang lebih kompleks, anggota keluarga harus
menyesuaikan tingkah lakunya dengan harapan anggota lain. Situasi ini mendukung
bagi terjadinya penyesuaian. belajar dan sosialisasi dalam tingkat yang tinggi atau
justru sebaliknya. yaitu menuntun pada persaingan. pe~uangan. kecemburuan dan
permusuhan.
. Peran sosial dalam keluarQa
Sikap dan harapan dari keluarga seringkali akan mendasari konsep atau tindakan
seseorang, di mana konsep tersebut akan mempengaruhi penyesuaian dirinya.
Sebagai contoh sederhana: seorang ayah yang ingin memiliki anak laki-Iaki akan
berharap atau bahkan menuntut anak perempuannya berperan sama seperti anak
laki-Iaki. Jelas bahwa sikap dan harapan orangtua direfleksikan juga dalam peran
yang mereka ciptakan bagi flnak-anak melalui pola seks dan usia.
Schneiders (1964) juga mengatakan bahwa harapan-harapan orangtua yang
diperkuat oleh harapan-harapan masyarakat yang serupa, dan pola penyesuaian ini
akan terbentuk secara kaku. kecuali jika anak-anak memberontak dan mulai
bertingkah laku menurut cara mereka sendiri. Hasil penelitian menunjukkan bahwa
anak yang tertalu dilindungi akan semakin menolak orangtua dan memberontak
secara terang-terangan, menanamkan ketidakmatangan dan tidak melengkapi mereka
dengan penyesuaian mereka dengan penyesuaian dan tanggung jawab orang
dewasa.
. AnQgota keluarQa
Sebagai anggota kelompok, komunitas organisasi sosial atau masyarakat pada
umumnya. individu selalu menjadi bagian dari beberapa kelompok yang
mempengaruhi ata'u menentukan gaya hidup. tingkah laku serta penyesuaiannya.
Kelompok dapat berpengaruh secara posit if sebagai sumber kekuatan sosialisasi,
idealisme yang tinggi, tetapi dapat juga berpengaruh secara negatif seperti membawa
individu untuk bertingkah laku menyimpang.
Keluarga, kelompok bermain serta tetangga menjadi sekolah yang pertama bagi
individu, karena dalam lingkungan ini individu akan memperoleh tradisi sosial. sikap
sosial dan nilai-nilai sosial yang akan membentuk dirinya secara sosial.
. Kohesivitas'1<eluama
Kohesivitas dan kekacauan keluarga merupakan dasar yang penting bagi
penyesuaian dan kesehatan mental. Pola yang adjustment, dari bentuk sederhana
seperti menggigit kuku. menghisap jempol sampai bentuk yang serius yang
dihubungkan dengan keretakan keluarga. Anak-anak yang mencapai penyesuaian
yang menguntungkan dan stabilitas mental akan mengembangkan rasa aman dan
rasa memiliki. Untuk memahami dampak relasi pada penyesuaian, kita harus tetap
mengingat kebutuhan-kebutuhan dasar individu seperti kebutuhan afeksi, rasa
memiliki dan rasa aman yang harus ada bagi kesejahteraan seseorang.
Prestasi akademik merupakan suatu bukti hasil belajar secara akademik yang
dapat dicapai oleh siswa. Dengan perkataan lain. hasil yang dicapai oleh siswa melalui
proses belajar akan nampak dalam prestasi akademik siswa (W.S. Winkel, 1983).
Prestasi akademik di sekolah mengacu kepada evaluasi akademik yang dilakukan oleh
guru-guru yang berkaitan. Prestasi akademik akan memberikan umpan balik kepada guru,
yaitu untuk menetapkan prestasi siswa dan keberhasilan siswa (Sprinthall & Sprinthall.
1978). Selain itu prestasi akademik juga dipertukan untuk memberikan informasi kepada
pendidik mengenai seberapa jauh keberhasilannya dalam proses mengajar.
Untuk dapat melihat prestasi akademik siswa, pad a umumnya dilakukan pengujian
yang bertujuan untuk mengukur kecapakan nyata dari siswa setelah mengikuti kegiatan
belajar-mengajar di sekolah. Bentuk pengujian dapat berupa tes sumatif (atau biasa
disebut sebagai ulangan umum) dan juga tes formatif (biasa disebut sebagai ulangan
harian). Tes sumatif merupakan tes pad a akhir semester atau pertengahan semester
yang meliputi bahan-bahan yang telah selesai diajarkan, di mana nilai-nilai dari tes '.
sumatif ini akan langsung mempengaruhi nilai dalam buku raport. Tes sumatif berfungsi
untuk menentukan angka kemajuan siswa). Sementara itu. tes formatif berfungsi untuk
membantu siswa dan guru mengetahui dalam segi-segi apa siswa masih mengalami
kesulitan, sehingga proses belajar mengajar dapat diperbaiki. Tes formatif ini merupakan
tes dari akhir suatu unit bahan, yang nilainya tidak terlalu besar mempengaruhi nilai
dalam buku raport. Nilai di dalam raport akan menunjukkan kemajuan dan keberhasilan
siswa dalam menempuh pendidikannya.
Prestasi akademik dapat digolongkan dalam kategori tinggi dan rendah. Tinggi
rendahnya suatu prestasi akademik merupakan tingkat keberhasilan yang terlihat secara
umum. Jika nilai-nilai yang dicapai tergolong tinggi, maka dapat dikatakan prestasi
akademiknya tinggi, sebaliknya jika nilai-nilai yang dicapainya tergolong rendah, maka
dapat dikatakan prestasi akademiknya rendah. Prestasi akademik tinggi jika prestasi
akademik berada di atas rata-rata normal kelompok kelasnya atau melebihi kemampuan
yang dimilikinya, sementara itu prestasi akademik dikatakan rendah jika prestasi yang
dicapai berada di bawah yang seharusnya dicapai atau kurang dari potensi yang dimiliki
(Lavin, 1965 & Naylon, 1972 dalam Robert E. Grinder, 1973).
Siswa yang berprestasi akademik tinggi menunjukkan prestasi di atas rata-rata
kelasnya atau keompoknya (Farquhar dan paynae, 1964 dalam Robert E. Grinder,
1973). Siswa yang berprestasi tinggi mempunyai karakterisik antara lain:
a. Memiliki emosi yang cenderung stabil, sensitif, memiliki kontrol diri dalam melakukan
aktifrtas-aktivitas. Yang dimaksud adalah cenderung melakukan aktifrtas mengarah ke
masa depan dan tidak mementingkan kepuasan pribadi. Selain itu mereka lebih
mampu mengendalikan kecemasan yang muncul. dalam hal ini terutama kecemasan
yang berkaitan dengan pendidikan. Mereka mengendalikan dengan cara menampilkan
tingkah laku yang dapat diterima oleh guru-guru mereka, atau dengan menyelesaikan
tugas akademik dengan lebih baik.
b. Memiliki penilaian diri yan positif, antara lain memiliki sikap optimis, percaya diri, rasa
tanggung jawab, disiplin yang tinggi serta memiliki standar yang tinggi bagi dirinya, di
mana mereka percaya dan berusaha untuk mencapai standar tersebut.
c. Selain itu mereka memiliki sikap positif dan optimis dalam memandang masa depan
mereka, memiliki motivasi, serta tujuan yang terarah. Mereka mengerti apa yang
diperlukan untuk keberhasilan hidupnya serta membangun harapan yang bersifat logis
untuk mencapai keberhasilan hidupnya.
d. Siswa dengan prestasi akademik tinggi juga sadar bahwa pendidikan merupakan
kondisi yang penting untuk mencapai keberhasilan dalam hidup mereka, sehingga
mereka melakukan kegiatan belajar dengan lebih efektif dan bersifat kooperatif
kepada guru (Torrance, 1968 dalam Robert E. Grinder, 1973)
Siswa dengan prestasi akademik rendah adalah siswa rnemiliki nilai di bawah nilai
rata-rata kelasnya atau kelompoknya, walalupun banyak diantara mereka yang memiliki
kecerdasan di atas rata-rata (Sprinthall & Sprinthall, 1978). Siswa yang memiliki
kecerdasan di atas' rata-rata namun prestasi akademiknya rendah biasanya memiliki
emosi yang kurang stabil, impulsif, ego yang lemah, tidak mampu untuk menunda
keinginan, serta tidak mandiri. Emosi yang kurang stabil serta ego yang lemah
menyebabkan konsentrasi siswa mudah terganggu, lebih memikirkan diri sendiri, kurang
memiliki rasa tanggung jawab maupun disiplin diri, kurang bersifat sosial, dan kurang
menghormati otoritas atau aturan-aturan yang tidak sesuai dengan pemikiran mereka
serta cenderung meremehkan pentingnya pendidikan. Akibat dari hal ini adalah siswa
belum atau mengalami ketidakpastian dalam menentukan tujuan akademis yang ingin
dicapainya, dan tidak mampu melihat pentingnya pendidikan di sekolah. Ketidak
mampuan untuk menentukan tujuan akademis dan melihat pentingnya pendidikan akan
menyebabkan mereka tidak memiliki kebiasaan belajar yang efisien, menentang
peraturan sekolah dan guru serta tidak memiliki usaha yang keras untuk mencapai
keberhasilan dalam hidupnya. Bahkan mereka terlihat lebih pesismis. meremehkan
kemampuan diri mereka yang berhubungan dengan akademik dan cenderung lebih
bersikap negatif dalam memandang pendidikan di masa mendatang sehingga
produktivitas akademik yang mereka hasilkan rendah (Gawronski dan Mathis, 1965
dalam Robert E. Grinder, 1978).
Usaha pencapaian suatu prestasi, tidak terlepas dari faktor-faktor yang
mempengaruhi, karena dalam melakukan kegiatan belajar siswa tidak berdiri sendiri tetapi
berinteraksi dengan lingkungan sekitarnya. Prestasi belajar dipengaruhi dari dalam diri
dan lingkungan yang berada di luar dirinya. Moh. Surya (1979) mengemukakan tedapat 7
faktor yang mempengaruhi prestasi belajar, yaitu: fisiologis, psikologis, kematangan,
sosial blldaya, lingkungan dan spiritual.
Moh. Surya mengelompokkan faktor-faktor tersebut menjadi 2 kelompok. yaitu
faktor internal dan eksternal. Adapun faktor internal terdiri dari:
1. Faktor fisiologis:' meliputi kondisi jasmaniah individu baik yang bersifat
bawaan/herediter maupun yang diperoleh, misalnya: penglihatan, pendengaran, atau
cacat tubuh.
2. Faktor psikologis, yang terdiri atas:
a. Faktor intelektif, terdiri dari faktor potensial (inteligensi atau bakat) dan faktor
aktual atau kecakapan nyata (prestasi I achievement).
b. Faktor non intelektif, yaitu komponen-komponen kepribadian tertentu seperti sikap.
minat, kebiasaan, kebutuhan, motivasi, konsep diri, dan faktor emosional.
3. Faktor kematangan baik fisik maupun psilOs
Sementara itu faktor eksternal terdiri dari:
1. Faktor sosial. meliputi lingkungan keluarga.sekolah. masyarakat. dan kelompok.
2. Budaya, seperti adat istiadat, ilmu pengetahuan dan teknologi. serta kesenian.
3. Faktor lingkungan fisik, seperti fasilitas rumah, tempat belajar, dan iklim.
4. Faktor spiritual atau keagamaan
W.S. Winkel (1983) juga menggolongkan faktor yang mempengaruhi prestasi
akademik menjadi 2, yaitu faktor internal (dalam diri) dan eksternal (luar diri).
A. Faktor internal. meliputi:
1). Kecerdasan/inteligensi
Kecerdasan/inteligensi memegang peranan yang besar terhadap proses belajar
khususnya pada bidang studi yang menuntut banyak pemikiran. Meskipun
peranan inteligensi besar. namun terdapat faktor-faktor lain pula yang tetap
berpengaruh, sehingga tidak dapat dikatakan "taraf prestasi kurang di sekolah,
pastilah karena taraf inteligensi yang juga kurang".
2). Motivasi
Motivasi yang' dimaksud di sini adalah motivasi belajar. Motivasi belajar
merupakan keseluruhan daya penggerak di dalam diri siswa yang menimbulkan
kegiatan belajar, yang menjamin kelangsungan kegiatan belajar itu sehingga
tujuan yang dikehendaki oleh siswa dapat tercapai. Motivasi belajar merupakan
faktor psikis yang bersifat non-intelektual, di mana peranannya adalah dalam hal
memberikan semangatlgairah belajar. Siswa dengan motivasi belajar yang kuat
akan mempunyai banyak energi untuk melakukan kegiatan belajar. Motivasi
belajar terbadi menjadi 2 bentuk, yaitu:
a. Motivasi ekstrinsik
Motivasi ekstrinsik merupakan bentuk motivasi, di mana di dalamnya aktivitas
belajar dimulai dan diteruskan berdasarkan suatu dorongan yang tidak secara
mutlak berkaitan dengan aktivitas belajar. Misalnya: kegiatan belajar yang
dilakukan untuk memperoleh hadiah yang telah dijanjikan oleh orangtua.
b. Motivasi intrinsik
Motivasi intrinsik merupakan bentuk motivasi, di mana di dalamnya aktivitas
belajar dimulai dan diteruskan berdasarkan suatu dorongan yang secara
mutlak berkaitan dengan aktivitas belajar. Misalnya: belajar karena ingin
menjadi orang yang berpengetahuan. Yang membedakan motivasi intrinsik
dari motivasi ekstrinsik adalah kenyataan bahwa satu-satunya cara untuk
mencapai tujuan yang telah ditetapkan adalah dengan belajar.
Siswa SMU seharusnya lebih termotivasi oleh motivasi intrinsik daripada
motivasi ekstrinsik di dalam kegiatan belajar, karena pada masa ini siswa
diharapkan telah mampu menyadari kepentingan belajar bagi perkembangannya
sendiri. Namun, pada kenyataannya masih terdapat siswa SMU yang belum
memiliki motivasi intrinsik. Hal ini mungkin disebabkan oleh:
. Corak pendidikan yang dialami sejak kecil, di mana keluarga tidak menantang
anak untuk mencapai prestasi-prestasi yang patut dibanggakan. karena
prestasi itu'merupakan hasil usahanya sendiri.
. Ketidak jelasan mengenai cita-cita hidup.
. Keraguan siswa mengenai kemungkinan untuk melanjutkan studi di tingkat
yang lebih tinggi.
. Pengaruh dari ternan sebaya yang tidak menghargai prestasi di sekolah.
. Gaya hidup zaman modern yang mendorong untuk bersenang-senang tanpa
usaha yang merupakan kegiatan belajar.
3). Perasaan':::' sikap - minat
Perasaan merupakan aktivitas psikis yang di dalamnya subjek menghayati nilai-
nilai dari suatu objek.
Sikap merupakan kecenderungan dalam subjek menerima atau menolak suatu
objek berdasarkan penilaian terhadap objek itu sebagai objek yang berharga atau
tidak berharga. Dalam sikap terdapat aspek kognitif dan aspek afektif.
Minat merupakan kecenderungan yang aga~( menetap dalam subjek merasa
tertarik pada bidang/hal tertentu dan merasa senang berkecimpung dalam bidang
tersebut.
Perasaan merupakan faktor psikis yang non-intelektual yang akan
mempengaruhi semangat/gairah belajar. Melalui perasaannya. siswa akan
memberikan penilain positif (yang terungkap dalam perasaan senang) atau
penilaian negatif (yang terungkap dalam perasaan tidak senang). Perasaan ini
akan menjadi aspek afektif di dalam pembentukan sikap. Perasaan senang akan
menimbulkan minat yang diperkuat pula oleh sikap yang positif. Sebaliknya,
perasaan tidak senang akan membuat tidak adanya minat dan tidak menimbulkan
sikap yang positif.
4). Keadaan fisik - keadaan psikis
Keadaan fisik mengacu kepada tahap pertumbuhan, kesehatan jasmani, keadaan
alat-alat indera, dU. Sementara keadaan psikis mengacu kepada stabilitas atau
labilitas mental, misalnya ketenangan batin, kekalutan pikiran dU.
B. Faktor ekstemal, meliputi:
1). Keluarga
Keluarga dapat menciptakan iklim berprestasi bagi siswa dengan memberikan
dukungan yang diperlukan. Keadaan sosio-ekonomis dan sosio-kultural juga
mengambil peranan dalam mempengaruhi prestasi yang akan dicapai. Keadaan
sosio-ekonomis mengacu pada kemampuan tinansial siswa dan perlengkapan
material yang dimiliki siswa. Keadaan sosio-ekonomis yang baik dapat
menciptakan kondisi yang mendukung siswa untuk belajar, tetapi juga dapat
menghambat dalam belajar. khususnya jika siswa berpikir. "mengapa harus rajin
belajar jika semua kebutuhanku akan dipenuhi." Sementara itu. keadaan sosio-
kultural mengacu kepada lingkungan budaya yang di dalamnya siswa berada
setiap hari. Keadaan ini meliputi kemampuan siswa berbahasa dengan baik. corak
pergaulan antara orangtua dan anak. pandangan keluarga mengenai pendidikan
sekolah.
2). Sekolah
Faktor-faktor ini meliputi:
a. Faktor-faktor pengatur proses belajar di sekolah, seperti kurikulum, disiplin
sekolah. teacher effectiveness, fasilitas belajar. dan pengelompokan siswa.
b. Faktor-faktor sosial di sekolah, seperti sistem sosial. status sosial siswa, serta
interaksi antara guru dan siswa.
Kata remaja atau adolescence berasal dari bahasa Latin, yaitu adolescere yang
berarti tumbuh menuju kedewasaan. Dalam semua masyarakat, remaja merupakan masa
untuk bertumbuh dari ketidakmatangan masa kanak-kanak pad a kematangan masa
dewasa (Steinberg, 2002). Istilah adolescence memiliki pengertian mencakup
kematangan mental, emosional. sosial dan fisiko Sementara itu John Dacey & Maureen
Kenny (1997) memandang remaja sebagai suatu masa di mana kanak-kanak mulai
memperoleh kemandirian dari keluarga mereka, di mana kemandirian ini meliputi fisik dan
psikologis.
Remaja merupakan transisi biologis, psikologis, sosial, dan ekonomi. Pada masa
ini memang terdapat beberapa perubahan status, yaitu: status interpersonal, status politik,
status ekonomi, dan status hukum. Seorang individu yang memasuki usia remaja juga
akan mengalami peningkatan kekuasaan dan kebebasan, tetapi hal ini juga dibarengi
dengan meningkatnya harapan akan self management, tanggung jawab pribadi, dan
partisipasi sosial.
Philip Rice (1998) mengungkapkan adanya enam kebutuhan pada remaja yang
penting:
1). Kebutuhan untuk membangun relasi yang memperhatikan, bermakna dan
memuaskan dengan individu lain.
2). Kebutuhan untuk memperluas pertemanan masa kecil dengan mengenal orang-orang
baru dari latar belakang, pengalaman, dan ide-ide yang berbeda.
3). Kebutuhan untuk memperoleh penerimaan, rasa dimiliki, dikenali, dan status sosial
dalam kelompok.
4). Kebutuhan untuk melewati minat sosial pad a jenis kelamin yang sama dan kemudian
memiliki perhatian dan minat untuk berteman dengan lawan jenis.
5). Kebutuhan untuk belajar, mengadopsi, dan berlatih pola kencan dan ketrampilan yang
berkontribusi pad a perkembangan personal dan sosial, kecerdasan untuk memilih
ternan serta pernikahan yang sukses.
6). Kebutuhan untuk menemukan peran seksual maskulin atau feminin yang dapat
diterima dan untuk mempelajari tingkah laku seksual yang sepatutnya.
Masa remaja merupakan perubahan dan reorganisasi dalam relasi di keluarga dan
interaksi sehari-hari. Remaja semakin sedikit menghabiskan waktu bersama dengan
keluarga, khususnya aktivitas yang dilakukan oleh seluruh anggota keluarga (Larson,
Richards, Moneta, Holmbeck & Duckett, 1996 dalam Steinberg, 2002). Terdapat
beberapa perubahan fungsi keluarga yang diperlukan oleh individu pada masa ini. Jika
pada masa bayi dan kanak-kanak, individu membutuhkan fungsi kasih sayang,
perlindungan, dan sosialisasi dari keluarga: maka pada masa remaja. individu lebih
membutuhkan dukungan. pedoman, dan bimbingan dari keluarga. Meskipun terdapat
perubahan-perubahan, kedekatan hubungan yang aman (secure attachment) dengan
orangtua dapat memfasilitasi kompetensi sosial remaja, di mana ini terlihat dalam self
esteem, penyesuaian emosional (emotional adjustment), dan kesehatan fisik (Cooper,
Shaver, & Collins, 1998 dalam Santrock. 2002). Dalam penelitian akhir-akhir ini.
ditemukan pula bahwa kedekatan yang aman (secure attachment) dengan orangtua (ibu
dan ayah) memiliki relasi yang positif dengan kelompok ternan sebaya remaja dan
hubungan persahabatan yang remaja miliki (Liberman, Doyle, & Markiewicz, 1999
dalam Santrock, 2002).
Pad a awal masa remaja, individu mencoba untuk memiliki peran yang lebih kuat
dalam keluarga, tetapi orangtua mungkin belum mengakui masukan-masukan mereka.
Sebagai hasilnya. individu banyak menyela orangtua mereka tetapi hal ini hanya memberi
sedikit pengaruh. Sementara pada pertengahan masa remaja, individu bertingkah laku
dan diperlukan seperti orang dewasa. Mereka memiliki pengaruh yang lebih besar dalam
keputusan keluarga t~npa harus menyatakan/mempertahankan pendapat mereka dengan
menyela atau tingkah laku lain yang kekanak-kanakan 
Pada masa remaja, individu juga akan mengalami konflik dengan orangtua, dan
hal ini bukan dikarenakan "storm & stress" 

